魔術課程

　　一八七五到一八八〇年

　　賽莉雅可說是在劇院裡長大的。大多是紐約的劇院，但也擴及其他城市，波士頓、芝加哥、舊金山，偶爾也遠達米蘭、巴黎或倫敦。這些劇院在霉味、絲絨和鋸木屑的迷霧中混為一氣，讓她有時甚至忘了自己身在哪個國家，不過她也不在乎。

　　她父親從她小時候就常帶著她到處去，在表演結束後讓她穿著昂貴禮服，像炫耀心愛小狗那樣在酒吧裡展示，接受同行和友人的恭維。

　　當他發現她已經長得太高，不再適合當作可愛的配件，就開始把她獨自留在化妝間或旅館裡。

　　每晚她總想著也許他不會回來了，但他也總是在極不合宜的時刻踉蹌地進門來，有時輕拍幾下正假裝睡覺的她的頭，有時則根本不理會她。

　　她的課程變得靈活許多。以前他會在約定的時間──儘管並不定時──要她坐下受訓，可是現在他經常測試她，只是從不公開。

　　就連繫鞋帶這麼簡單的事，他都禁止她動手做。她得盯著自己的鞋子，默默讓鞋帶自己繞來繞去地打蝴蝶結，皺眉看著它們纏繞成一團。

　　當她提出問題時，她父親總是不太情願回答。她猜想那個被她父親稱作亞歷山大的穿灰色套裝的男人也有一名學徒，他們或許會進行一場比賽什麼的。

　　「就像下棋比賽？」有一次她問。

　　「不是，」她父親答說：「和下棋比賽不一樣。」

　　※※※

　　男孩在倫敦的市區住宅長大。他不准見任何人，連送三餐來給他的人都只能悄悄將有蓋托盤塞進房門，然後用同樣方式撤走。每個月，一位不開口說話的男子會來替他剪一次頭髮。一年一次，同一位男子會來替他測量身材，以供裁製新衣。

　　男孩大部分時間都在看書，當然，還有寫字。他抄寫書中的許多段落，寫下許多他一開始無法理解，但很快的在他那沾了墨水的手指下變得無比親切熟悉，一次次越來越流暢地形成完整字句的字彙和符號。他閱讀史書、神話和小說。慢慢的他也學會了許多其他國家的語文，儘管他說得不太流利。

　　他偶爾也有機會涉足博物館和圖書館，趁著非尖峰時段，訪客稀少──如果有的話──的時候前往。男孩很愛逛這些地方，可以瀏覽那些展覽物，還能讓他暫時擺脫呆板的生活作息。可是這種機會太難得了，而且他也不被准許在沒人陪伴的情況下出門。

　　那個穿灰套裝的男子每天都會到他房間來看他。多半都會帶來一批新書，花整整一小時教授他一些他沒把握自己能有理解的一天的事物。

　　只有一次，男孩問什麼時候才能讓他也動手做一下，就是灰衣男子在編排嚴謹的課程中偶爾會露兩手的那種東西。

　　「等你火候到了的時候。」他得到的永遠是這答案。

　　而他被認為火候不足已有很長一段時間了。

　　※※※

　　那些在普洛斯佩羅表演中出現在舞台上，間或也出現在觀眾席中的鴿子，都是被分裝在幾只精緻的籠子裡，連同他的行李和裝備一起送到每間劇院的。

　　門砰的一聲，好幾只行李和箱子被丟進他的化妝間，將一只裝滿鴿子的籠子撞翻。行李箱很快就被扶正，海克特拿起籠子來檢查損害情況。

　　大多數鴿子只是撞量了頭，但是有一隻顯然摔斷了翅膀。海克特輕輕將牠抓出籠子，當他把籠子放下，撞歪的籠子格栅也慢慢修復了。「你能把牠治好嗎？」賽莉雅問。

　　她父親看著那隻受傷的鴿子，然後看看女兒，等她提出不一樣的問題。

　　「我能把牠治好嗎？」過了會兒她說。

　　「妳就試試看吧。」她父親說著將鴿子交給她。

　　賽莉雅輕輕撫摸顫抖的鴿子，凝神注視著牠折斷的翅膀。

　　這隻鳥發出和平常的咕咕叫聲很不一樣的痛苦哽咽聲。

　　「我沒辦法。」賽莉雅噙著淚水說，捧起鳥兒還給父親。

　　海克特接過鴿子，迅速將牠的頸子一扭，不理會女兒哭喊抗議。

　　「活的東西有另外一套規則，」他說：「妳應該拿比較基本的東西練習。」他從一旁的椅子上拿起賽莉雅僅有的一只玩偶，往地上一丟，玩偶的搪瓷頭部應聲碎裂開來。

　　次日，當賽莉雅帶著已完全回復原狀的玩偶去給她父親看，他只認可地點了點頭，便把她支開，回頭繼續他表演前的準備工作。

　　「你可以把那隻鳥治好的。」賽莉雅說。

　　「這麼一來妳就什麼都學不會。」海克特說。「妳必須了解自己的極限在哪裡，然後才能超越它。這場比賽妳想贏吧？」

　　賽莉雅點頭，低頭看著玩偶。它身上沒有一絲曾經受損的痕跡，那張愚蠢、笑嘻嘻的臉上連一條裂縫都看不見。

　　她把它丟到椅子底下，隨父親離開劇院時也沒把它帶走。

　　※※※

　　灰衣男子帶男孩到法國進行了一趟不全然是度假性質的旅行。男孩事先沒被告知，他的小行李箱也是在他不知情的情況下打包的。

　　男孩猜想他們是去那裡研修某種課程的，可是並沒有特定的研習場所。第一天過後，他懷疑他們這趟也許只是為了食物，對當地麵包坊烘烤的鮮脆麵包和種類繁多的乳酪著了迷。

　　他們也趁著非尖峰時間造訪許多博物館。男孩努力想仿效他的導師那樣安靜地走過展覽通道，卻辦不到，為自己每一步的迴音感到難為情。他要求帶素描簿，可是他導師堅持要他把所有影像記在腦子裡。

　　有天晚上，男孩被送到劇院。

　　他以為觀看的是舞台劇或者芭蕾舞劇，但卻是一場出乎他意料的表演。

　　舞台上的男人──一個頭髮油亮、蓄著鬍子、戴著白手套的雙手像鳥兒在他的黑套裝前舞動的傢伙──利用手部的假動作表演著簡單的花招和把戲。鳥在裝有底盤機關的籠子裡消失，手帕從口袋裡抽出然後藏進袖口。

　　男孩好奇看著魔術師和謙卑的觀眾。那些觀眾似乎對這種欺騙行為相當佩服，不斷客氣的給予掌聲。

　　當表演結束，他向導師提出這問題時，得到的回答是，這件事得等到週末回到倫敦後再討論。

　　次晚，男孩被帶往一間更大的劇院，再度被單獨留下來看表演。光是觀眾的數量就讓他相當緊張，這是他頭一次處在像這樣擠滿人群的場所中。

　　舞台上的男子看起來比前晚那位魔術師年長，身上的服裝也講究許多。他的動作拿捏得非常精準，每一段表演不只少見，而且令人著迷。

　　觀眾的鼓掌也熱烈得多。

　　而且這位魔術師沒有將手帕藏在蕾絲襯衫袖口，從四面八方迸出的鳥兒也根本沒籠子可待。這些都是男孩在魔術課程中才看得到的技藝，也是他一再被嚴正告誡必須保密的技法和幻術。

　　當魔幻大師普洛斯佩羅鞠躬謝幕，男孩跟著觀眾大聲鼓掌。

　　同樣地，他的導師還是堅持等回到倫敦之後，才回答他的問題。

　　他們一回到倫敦住宅，重拾感覺上彷彿不曾中斷的規律生活作息之後，灰衣男子首先問男孩，這兩場表演有什麼不同。

　　「第一個人用了許多小機關和鏡子，轉移觀眾的注意力，製造假象。第二個，和《暴風雨》中的人物同名的那位（譯註：Prospero為莎士比亞劇作The Tempest中人物。），他表面上做的是同樣的事，可是他不用鏡子或小花招，他的手法和你一樣。」

　　「好極了。」

　　「你認識那個人嗎？」男孩問。

　　「我認識他很久了。」他的導師說。

　　「他也傳授技巧嗎，就像你傳授給我那樣？」

　　他的導師點了點頭，但沒多說什麼。

　　「大家為什麼會看不出其中的差異呢？」男孩問。對他來說這是再清楚不過的事，儘管他也無法明確指出為什麼。那是他有如用眼睛看見的那樣，清楚感覺到的東西。

　　「人只看得見他想看見的，而且多半時候，他以為自己看見了。」

　　他們沒有深入討論這話題。

　　之後也有過幾次非純粹度假性質的旅行，儘管機會不多，但男孩再也沒見過其他魔術師。

　　※※※

　　魔幻大師普洛斯佩羅拿小刀劃開女兒的手指頭，一根接一根，默默看著她不停尖叫，然後冷靜下來開始療傷，血滴緩緩地往回流。

　　皮膚再度黏合，指尖的渦紋重新聚攏，牢牢地合併在一起。

　　賽莉雅鬆開肩膀，將糾結其中的緊張釋放，可以看出她的痛苦終於得到抒解的輕鬆感。

　　她父親只讓她喘息片刻，便又把她剛剛才癒合的手指再度割開。

　　※※※

　　穿灰套裝的男子從口袋抽出一條手帕，丟到桌上，手帕降落時發出一聲悶響，因為它的縐摺裡藏著比絲綢更重的東西。他將那塊方形絲絹往上拉，讓藏在裡頭的東西，一枚金指，滾到桌上。它的表面有些黯淡，上頭刻著男孩推想應該是拉丁文的銘文，只是那些文字刻得龍飛鳳舞，讓他無法辨識。

　　灰衣男子將已經空無一物的手帕塞回口袋。

　　「今天我們要學習約束關係。」他說。

　　當課程來到包括實際演練的階段，他指示男孩將戒指放在自己手中。無論情況如何，他從未碰觸過男孩。

　　男孩拚命想拔掉手指上逐漸沉入他皮膚的戒指，但只是徒勞。

　　「約束關係是永久的，孩子。」灰衣男子說。

　　「我被什麼東西約束？」男孩問，皺眉看著戒指消失後留下的疤痕。

　　「一項你已經有的義務，還有一位你過一陣子才會見到的人物。目前你不需要知道太多細節，這只是一種必經程序。」

　　男孩只點了點頭，不再追問。可是這晚，當他獨自在房中無法入眠，他花了好幾個小時在月光下盯著自己的手，心想這個和他有著約束關係的究竟是什麼人。

　　數千哩外，在一間舞台上的表演者正接受熱烈喝采的擁擠劇院內，賽莉雅．鮑恩藏在後台廢棄道具堆的陰影裡，蜷縮成一團，哭了起來。

Le Bateleur

　　一八八四年五〜六月　倫敦

　　男孩將滿十九歲時，灰衣男子毫無預警地要他遷出市區住宅，搬到一間有著面對大英博物館窗景、不算寬敞的公寓。

　　起初他以為那只是暫時的。最近他們有過幾次為期幾週或幾個月，主要為了研習而非觀光的法國、德國和希臘之旅。可是這次和那些投宿在豪華旅館的非度假性質旅行很不一樣。

　　這是一間備有簡單家具的樸素公寓，和他的前一個房間太相似了，讓他幾乎沒有想家的念頭，除了書籍，儘管他在這兒仍然擁有數量不少的書。

　　這裡有一只掛滿剪裁講究但式樣呆板的套裝的衣櫥，裡頭有潔淨的白襯衫，還有一整排依他的尺寸訂製的圓頂黑色禮帽。

　　男孩問到底什麼時候才開始，指的是和他的挑戰有關的事。灰衣男子不肯說，儘管這次遷居顯然意謂著正規課程的結束。

　　然而他繼續獨力進行他的修習。他累積了許多寫滿符號和象形文字的筆記，並且回頭研究舊筆記，在其中尋找可供研究的新元素。他隨時都攜帶著較小的筆記本，寫滿時再把內容抄謄到較大的筆記本。

　　他的每一本筆記的開頭都是一樣的，首頁有一株用墨水詳細刻畫的樹木。黑色的樹枝從那裡蔓延到底下的扉頁，將許多組成字母和符號的線條連結起來，每一頁幾乎都是滿滿的墨跡。所有這些神秘符號、文字和象形文字，全都彼此交纏著而且從最初的那株樹木衍生而出。

　　像這樣的樹有密密麻麻的一大片，被小心翼翼建檔在他的書架上。

　　他不斷練習人家教給他的東西，可是他很難評估自己製造的幻象究竟效果如何。因此他花很多時間研究自己在鏡子裡的映像。

　　沒了日程表，也不再被深鎖在房內，他經常到城裡做長程漫步。人群的眾多很令他不安，可是能夠隨心所欲離開公寓的喜悅戰勝了當他試圖穿越街道時偶然撞上路人的恐懼。

　　他會在公園和餐廳裡坐著，混入同樣穿著套裝和禮帽的年輕人當中，觀察著沒人多看他一眼的群眾。

　　某天下午，他回到舊住所，心想來叨擾一下他的導師喝杯茶什麼的，應該不為過吧，沒想到房子已沒人居住，窗戶都釘上了木條。

　　當他步行回公寓的途中，手往口袋裡一摸，才發現他的筆記本不見了。

　　他大聲咒罵，在擁擠的人行道上突然停住，引來一名路過的婦人側目並且急忙閃避。

　　他開始循著原路往回走，每轉一次彎就越加焦慮不安。

　　這時開始落下小雨，比霧氣大不了多少的雨，可是人群中立刻迸出好幾把傘。他拉低帽簷來遮蔽眼睛，一邊在逐漸濕漉漉的人行道上尋找筆記本的蹤跡。

　　他來到一家餐廳的遮雨棚下，望著沿街紛紛亮起的燈光，心想也許該在這裡等人群散去或者雨勢小一點。他注意到有個女孩站在幾步遠的地方，同樣在遮棚下避雨，她正專注翻閱著一本他確定屬於他所有的筆記。

　　她看來約莫十八歲，或許更年輕些。她的眼珠顔色很淡，頭髮是介於金黃和棕色之間的難以界定的顏色。她穿著一件兩年前或許曾經相當流行，已經被雨淋濕的裙裝。

　　他走近些，可是她沒察覺，完全沉迷在那本筆記裡頭。她甚至脫去一只手套，以方便翻動纖弱的紙頁。現在他看清楚了，那的確是他的筆記，翻開的扉頁貼有一張印著許多在輻條車輪上竄爬的長了翅膀的怪獸的紙牌。他的筆跡佈滿紙牌和它周圍的紙頁，將它納入了連綿不斷的內文。

　　他看著她翻讀筆記時的神色，那是混合了困惑和好奇的表情。

　　「那本筆記應該是我的。」過了會兒他說。女孩嚇了一跳，差點把筆記掉在地上，還好及時抓住，只是在這當中她的一只手套飄落在人行道上。他彎身把它撿起，當他直起身子將手套還她，她有些意外看見他衝著她微笑。

　　「抱歉，」她接過手套，迅速把筆記塞還給他說：「你把它掉在公園裡，我想送還給你，可是又找不到你，後來我……對不起。」她停住，慌亂起來。

　　「沒關係。」他說，慶幸能把東西找回來。「我還擔心就這麼不見了呢，那可就太糟糕了。我應該向妳致上最深摯的謝意……請問貴姓？」

　　「馬汀。」她回答，聽起來像撒謊。「伊索貝．馬汀。」接著露出詢問的眼神，等著他報上姓名。

　　「我叫馬可，」他說：「馬可．亞利斯岱爾。」這名字唸起來怪彆扭的，因為大聲把它說出來的機會實在少得可憐。他曾經將這個結合了他的教名和他導師化名的新名字寫過不知多少次，可是替一個符號加上聲音可說是全然不同的體驗。

　　伊索貝輕易便接受了，這讓它變得更加真實。

　　「幸會，亞利斯岱爾先生。」她說。

　　照理說，他應該向她道謝然後拿了筆記走人。可是他不想現在就回到空盪盪的公寓。

　　「我可以請妳喝一杯以表示謝意嗎，馬汀小姐？」他將筆記塞進口袋然後問。

　　伊索貝猶豫起來，看樣子應該明白不該在入夜的街角接受陌生男子的飲酒邀約，可是令他意外的是，她點了點頭。

　　「非常樂意，謝謝。」她說。

　　「好極了，」馬可說：「不過這附近還有比這家更好的餐廳。」他指了指一旁的窗口。

　　「離這兒不遠，如果妳不介意淋雨的話，很遺憾我沒帶傘。」

　　「我無所謂。」伊索貝說。馬可伸出臂膀，她大方地挽住，兩人在輕輕灑落的雨中沿著街道走去。

　　他們只走了一、兩個街區，然後繞進一條相當狹窄的巷子，在黑暗中馬可感覺得到她的緊張。可是看見他在一處有著彩色玻璃窗口的明亮店家前停住，她總算鬆了口氣。他替她扶著門，兩人進入這家小餐館，這是幾個月來迅速成為他的首選，也是倫敦少數幾家讓他由衷感到自在的餐館。

　　所有平台桌面都擺了燭火搖曳的玻璃燭台，所有牆壁全都漆著大膽濃烈的紅色。舒適的空間裡只零星坐著幾名顧客，空桌位多得很。他們選了窗邊的桌位坐下。馬可朝吧台後方的女人招了招手，她立刻為他們送來兩杯波爾多葡萄酒，並且將酒瓶留在桌上一只插了支黃玫瑰的小花瓶旁。

　　雨水輕敲著窗玻璃，兩人禮貌地聊著些不著邊際的話題。馬可極少主動提起自己的事，伊索貝也以同樣方式回應。

　　當他問她餓不餓，她含蓄地以沉默代答，顯見她確實餓了。他再度招喚吧台後方的女人，幾分鐘後她端來一大托盤的乳酪、水果和法國棍子麵包切片。

　　「你是怎麼找到這麼一家好餐館的？」伊索貝問。

　　「透過試驗和錯誤，」他說：「加上無數杯難喝的葡萄酒。」她聽了大笑。

　　「難為你了，」她說：「不過至少還是被你找到了。這餐館非常溫馨，好像一座綠洲。」

　　「藏有美酒的綠洲。」馬可贊同地說，和她輕碰一下酒杯。

　　「讓我想起法國。」伊索貝說。

　　「妳是從法國來的？」他問。

　　「不是，」伊索貝說：「但我在那裡住過一陣子。」

　　「我也是，」他說：「不過已經是好幾年前的事了。妳說得沒錯，這裡很有法國風味，我想這也是它的魔力之一吧。這裡有太多地方懶得營造自己的魔力。」

　　「你就很有魔力。」伊索貝說，立刻紅了臉，那樣子似乎巴不得把說出口的話吞回去。

　　「謝了。」馬可回答，不知還能說什麼。

　　「抱歉，」伊索貝狼狽地說：「我不是有意……」她欲言又止，但也許是一杯半的葡萄酒給了她膽量，她往下說：「你的筆記充滿了魔力。」她說，看著他等待回應，可是他什麼都沒說，於是她別開頭去。「魔法，」她試圖化解尷尬，說：「符文、咒語……我不清楚那些東西究竟是什麼意思，不過那全都是法術，對嗎？」

　　她緊張地啜了口酒，鼓起勇氣抬頭看他。

　　馬可謹慎地斟酌字句，對這場談話的發展方向充滿警覺。

　　「像妳這麼一位曾經住過法國的年輕淑女，對法術和咒語這些東西又懂得多少呢？」他問。

　　「只是我在書裡讀過的一些東西，」她說：「但是我並不記得所有符號的意思。我只知道一些占星和煉金術符號，不過也不是記得很清楚。」她停頓一下，似乎不確定該不該詳加描述，但是她接著補充：「La Roue de Fortune（法語），命運之輪。你筆記裡夾的那張紙牌，我認得那張。我自己也有一付紙牌。」

　　在這之前馬可只覺得她這人還算有趣，長得也相當漂亮，可是這話令他大為改觀。他傾身向前，帶著剛才所沒有的濃厚興趣打量著她。

　　「妳的意思是說妳懂塔羅牌嗎，馬汀小姐？」他問，伊索貝點了點頭。

　　「是的，多少知道一點。」她說。「不過只是個人興趣罷了，也談不上真的懂。只是……只是幾年前養成的一點小嗜好。」

　　「妳身上帶了紙牌嗎？」馬可問。伊索貝又點頭。「如果妳不介意，我真的很想瞧瞧。」看她沒有伸手掏手提袋的意思，他又加了句。伊索貝環顧著餐廳裡的其他客人。馬可淡淡地將手一揮。「別擔心他們，」他說：「這些人不會輕易被一付紙牌給嚇著的。不過如果妳不願意，我也不勉強。」

　　「不，我無所謂。」伊索貝說著拿起手提袋，小心翼翼抽出一付用一小塊黑絲綢包裹的紙牌。她取出布包裡的紙牌，將它們放在桌上。

　　「可以嗎？」馬可問，伸手去拿紙牌。

　　「當然。」伊索貝回答，有些詫異。

　　「有些塔羅師不喜歡別人碰他們的紙牌，」馬可解釋說，輕輕拿起那付紙牌，一邊回想占卜課程的內容。「而我可不想冒犯了妳。」他翻開最上面一張，Le Bateleur（法語），魔法師。馬可忍不住一笑，然後把那張牌放回去。

　　「你也有研究？」伊索貝問他。

　　「沒有，」他說：「我對這些紙牌很熟悉，可是它們不肯和我溝通，讓我老是沒辦法正確解讀。」他從那付紙牌抬頭看伊索貝，還是不確定她究竟是什麼樣的人。「不過它們倒是挺樂意和妳溝通的，對吧？」

　　「我從來沒這麼想過，不過我想應該是吧。」她說。她靜靜坐在那兒，看著他翻看那付牌。他對待它就跟她對他的筆記一樣用心，愛惜地用指尖輕捏著紙牌的邊緣。他將整付紙牌逐一翻看完畢，然後放回桌上。

　　「這付牌非常老舊，」他說：「我大膽猜測，應該比妳老得多。是否容我冒昧地問，它怎麼會到妳手上的？」

　　「這是我幾年前在巴黎一家古董店的珠寶盒裡發現的，」伊索貝說：「那位女老闆甚至不肯把它賣給我，只要我把它拿走，離她的店遠遠地。魔鬼的紙牌，她是這麼說的，Cartes du Diable（法語）。」

　　「一般人對這種事很無知，」馬可說，這是他的導師常對他說的一句話，是訓誡也是警告。「他們寧可輕率地認定那是邪惡的東西，也不願試著去了解。很不幸的事實，但終歸是事實。」

　　「你的筆記是做什麼用的？」伊索貝問。「我無意探人隱私，我只是覺得那很有意思。我希望你能原諒我翻看了幾頁。」

　　「既然妳也讓我看了妳的紙牌，關於這點我們算是扯平了。」他說。「至於我的筆記，恐怕有點複雜，不是三兩下解釋得清楚的，也很難讓人相信。」

　　「我很願意相信。」伊索貝說。馬可沒說什麼，只是像研究她的紙牌那樣凝神看著她。伊索貝迎接他的目光，毫不迴避。

　　太有誘惑力了，突然遇上一個極可能就要踏入他一直以來所處的封閉世界的人。他知道他應該放手，可是他辦不到。

　　「如果妳願意，我可以讓妳瞧瞧。」過了會兒他說。

　　「我很樂意。」伊索貝說。

　　他們把酒喝完，馬可和吧台後方的女人結了帳。他戴上圓頂禮帽，挽起伊索貝的手臂，兩人離開了溫暖的餐館，再度走進雨中。

　　馬可突然在下一個街區的中央，一座有著鐵柵門的大院子外停下來。從人行道往後縮進幾呎的地方，是一座嵌在灰色石牆內的卵石壁龕。

　　「這裡應該可以。」他帶伊索貝離開人行道，走進石牆和柵門之間的空間，讓她的背部貼著濕冷的牆壁，自己則在她前方站著，近得她可以清楚看見從他帽簷落下的一滴滴雨水。

　　「可以什麼？。」她問，聲音透著憂慮。雨仍然下個不停，根本無處可躲。馬可抬起戴著手套的手來要她冷靜，自己則全神貫注於雨和她背後的石牆。

　　以前他從不曾對人試驗過這項技能，也不確定到底行不行得通。

　　「妳信任我嗎，馬汀小姐？」他問，用在餐館裡同樣的熱切眼神注視著她，只不過這次他的眼睛距離她只有幾吋遠。

　　「信任。」她答得毫不猶豫。

　　「很好。」馬可說著俐落地舉起一隻手，緊捂住伊索貝的眼睛。

　　※※※

　　驚愕之餘，伊索貝僵住了。她的視線全被遮蔽，什麼都看不見，只感覺潮濕的手套皮革貼著眼皮。她顫抖起來，也不知道是由於寒冷或者雨水的緣故。一個聲音在她耳邊低語了幾句，她專注聆聽但總是聽不明白。接著她再也聽不見雨聲了，貼著她背部的石牆也變得粗糙，而不再像之前那樣滑溜。眼前的黑暗似乎亮了點，這時馬可將手鬆開。

　　猛眨眼睛來適應亮光，伊索貝首先看見馬可站在她面前，可是情況有了變化。他的帽簷已經沒有雨水滴落，事實上根本沒雨了，只見陽光在他周圍投下柔和的光暈。可是讓伊索貝吃驚的還不是這個。

　　讓她驚訝得倒抽一口氣的是他們正在一座森林裡，她的背部貼著一株高聳老樹的樹幹。那些樹全都光禿黝黑，枝椏延伸向他們頭頂的大片亮藍色天空。這裡的地面覆蓋著一層薄薄的積雪，雪花在陽光下飄飛閃爍。是個晴朗的冬日，幾哩範圍內看不見任何建築物，只有無邊無際的雪地和森林。一隻鳥在附近樹梢啼叫，另一隻在遠方回應。

　　伊索貝感到困惑。這是真的，她感覺得到皮膚上的陽光和指尖的粗糙樹皮。雪的冰冷清晰可觸，然而她也發現她的衣服已不再被雨淋得濕冷了。就連她吸入肺腑的都毫無疑問的是舒爽的鄉間空氣，不帶一絲倫敦的煙霧。不可能，但是真的。

　　「不可能有這種事。」她說，回頭看著馬可。他笑了笑，明亮的綠眼珠在冬日陽光下格外耀眼。

　　「沒什麼是不可能的。」他說。伊索貝大笑，孩子般的高亢爽朗笑聲。

　　千百個疑問在她腦海湧現，她卻一個也無法明確地提出來。突然，一張塔羅紙牌的圖案在她腦中浮現，Le Bateleur。「你是魔法師。」她說。

　　「從來沒有人這麼稱呼我。」馬可回說。伊索貝又是一陣大笑，當他向前親吻她時，她仍然笑個不停。

　　那對鳥兒在他們頭頂盤旋，一陣輕風在他們四周的林梢吹拂。

　　在倫敦街道上的行人眼中，他們看來沒什麼不尋常，只是一對在雨中親吻的年輕愛侶。

飛刀練習

　　一八八四年十二月　倫敦

　　標靶不太牢靠地掛在書房裡，在幾座大書櫃和好幾幅有著精緻邊框的油畫之間。儘管它的圖案鮮明，在昏暗中卻幾乎隱形了。可是飛出的刀子還是一次次命中標靶，極為接近被一張夾在靶上的剪報遮住的靶心。

　　剪報內容是一篇小心翼翼從《泰晤士報》剪下來的戲劇評論。這是一篇正面的評論，有些人或許還覺得吹捧得有些過火。無論如何，此刻它被擺在受刑的位置，一把有著銀把手的刀子不斷朝它射過去。刀子穿透紙張，深入標靶的軟木塞。它被抽出、拿起，只是為了再度向它射擊。

　　刀子被優雅地從把柄拋出，不斷翻滾著直到刀尖找到它的目標。操刀的人是錢德瑞許．克里斯多夫．勒菲夫賀，這名字以清晰的排版字體印在前面提到的那張剪報的最後一行。

　　包含了他名字的這行句子正是讓勒菲夫賀先生氣憤得猛丟刀子的原因。就那麼一句話，它的內容是這樣的：

　　「錢德瑞許．克里斯多夫．勒菲夫賀先生持續挑戰現代舞台的極限，以幾近卓絕的壯觀場面令觀眾神迷。」

　　大部分舞台監督應該會對這樣的評論感到欣喜。他們會把這篇文章剪下來，貼在剪報簿上，而且在自我介紹或推薦時加以引用。

　　可是這位舞台監督可不一樣。不，錢德瑞許．克里斯多夫．勒菲夫賀先生眼裡只看見兩個字──幾近。幾近。

　　刀子再次飛越房間，經過許多絲絨和雕工精細的原木家具，驚險的和一只白蘭地水晶酒瓶近身擦過。它快速翻著筋斗，刀柄越過刀刃，又一次射中了標靶。這回它命中那張已破爛不堪的剪報上的「場面」和「觀眾」之間的位置，把「令」完全掩蓋住。

　　錢德瑞許沿著飛刀的路線，走過去小心抽出標靶上的刀子，不過花了不少力氣。他穿越房間走回去，一手拿著刀子，另一手端著杯白蘭地，然後迅速一個轉身，刀子再度飛出，目標是那個可怕的字眼──幾近。

　　顯然他一定是哪裡出了錯。如果他的作品只不過是幾近卓絕，距離真正的卓絕還差了一小步，還不到那個境界，那麼他肯定還有需要加強的地方。

　　自從這篇評論由他的助理整齊的剪下並且貼了標籤放到他桌上，他就一直在思考這問題。為了留給後世以及檔案的安全起見，另外還在別的地方存了幾份影本，因為放在錢德瑞許辦公桌上的那張，往往會因為他的逐字苦思計較而遭到像這樣的可怕命運。

　　錢德瑞許渴望看見回應。真實的回應，而非只是禮貌的鼓掌。他往往把觀眾的回應看得比表演本身更重要。畢竟，一場沒有觀眾的表演什麼都不是。觀眾的回應，那正是表演之力量的所在。

　　他是在劇院長大的，常坐在包廂看芭蕾舞劇。做為好動的小孩，他很快便看膩那些舞蹈表演，開始觀察起觀眾來了。注意他們在什麼時候微笑、驚呼，注意什麼時候女性發出讚歎，男性卻在打瞌睡。

　　所以，或許這也不算太令人意外，現在，經過多年以後，他對觀眾的反應仍然比對表演本身更有興趣。儘管表演當然也得夠精采，才能引發觀眾的最佳反應。

　　也因為他無法觀察每一種表演（從動人肺腑的戲劇到異國通俗舞蹈，還有一些極富創意的結合了兩者的各式表演）的每一場演出裡的每一張觀眾的臉孔，他相當倚賴藝評。

　　只是已有很長一段時間不曾有一篇藝評如此令他懊惱，讓他氣到射標靶則更是多年來僅此一次。

　　刀子再度飛出，這次射中「舞台」二字。

　　錢德瑞許走過去拿回刀子，一邊啜著白蘭地。他好奇凝視著那篇幾乎全毀的文章片刻，盯著那些難以辨識的字句，然後他狂吼著呼叫馬可。

真心話或大冒險

　　（譯註：Truth or Dare，一種群體遊戲，被問者必須二選一，老實回答任何問題，或者去做提問者指示的任何事。）

　　一八九七年九月　麻薩諸塞州協和鎮

　　他們坐在充滿午後陽光的橡樹上，他們五個。卡洛琳坐在最高的樹枝上，因為她總是爬得最高。她的死黨蜜莉棲息在她底下。麥肯西兄弟，正在向松鼠丟橡實的那兩人，他們坐得比她更低，然而還不算最低的。他總是坐在最低的樹枝上，不是因為懼高，而是代表他在這群人當中的地位，實際上他好不容易才被接納。身為卡洛琳的么弟，可說既幸運又無奈。貝利獲准加入他們已有一段時間了，但他的地位老是沒變。

　　「真心話或大冒險？」卡洛琳從頂端的樹枝大喊。發現沒人回應，她拿一顆橡實往她弟弟的頭丟過去。「真心話，或，大冒險？」她再問。

　　貝利揉揉戴了帽子的腦袋。也許這顆橡實決定了他的回答。「真心話」是順從的回答，等於屈服於卡洛琳丟堅果、羞辱人的遊戲方式。「大冒險」則多了點挑釁的意味。縱使他在遷就她，但至少他不是膽小鬼。

　　這麼說似乎很正確，看卡洛琳一時答不上來，他覺得相當自豪。她坐在高出他頭頂約十五呎的樹枝上，搖晃兩腿，眺望著遠方的草原，一邊思索大冒險的內容。麥肯西兄弟還在欺侮松鼠們。卡洛琳露出微笑，清清喉嚨準備發佈她的旨令。

　　「貝利的大冒險，」她開口說，強調這是他的冒險，和任何人無關，把他綁死。她都還沒說出他的大冒險內容是什麼，他已經開始不安了。她故意停頓一下，然後說：

　　「貝利的大冒險是，闖入夜間馬戲團。」

　　蜜莉倒抽一口氣。麥肯西兄弟停止丟橡實，仰頭看著她，渾然忘了松鼠們。卡洛琳俯看著貝利，臉上浮現得意的笑。「並且帶一樣東西回來當作證據。」她補充說，難掩聲音裡的勝利意味。

　　這項大冒險是不可能達成的，任誰都知道。

　　貝利遠眺著草原那頭，有如群峰散落在山谷中央的馬戲團帳棚。白天看來好寧靜，沒有燈光，沒有音樂，沒有人潮。只有一座座條紋帳棚，在午後陽光下看起來比較像是灰黃而不是黑白色。感覺有點奇特，或許也有些神秘，但沒什麼不尋常。大白天的感覺不出來。而且也不怎麼可怕，貝利心想。

　　「沒問題。」他說。他從低處的樹枝跳下，開始越過草原，不想聽他們怎麼說，更不希望卡洛琳撤回這項大冒險。她一定以為他不敢接受吧。一顆橡實從他耳邊咻地飛過，沒別的了。

　　基於貝利自己也說不清楚的原因，他帶著極大的決心走向馬戲團。

　　馬戲團看來就和他第一次見到它時沒兩樣，那時他還不到六歲。

　　當時它也在同樣的地點出現。現在感覺起來，它彷彿一直都在那裡。好像過去五年它只是暫時隱形了，讓草原空在那裡。

　　以六歲不到的年紀，他不被准許進入馬戲團。他的雙親認為他還小，因此他只能迷醉地遠遠看著那些帳棚和燈光。

　　當時他多麼希望它能待久一點，等他長大到適當年齡，可是兩週後它毫無預警地消失了，留下心碎的幼小貝利。

　　可是它終於回來了。

　　※※※

　　它是幾天前才抵達的，仍然十分新奇。要是它已經出現了很久，卡洛琳很可能會選擇別的大冒險內容。但目前這座馬戲團是鎮上的熱門話題，而卡洛琳喜歡夠時尚的大冒險。

　　前晚貝利第一次對這座馬戲團有了真實的體驗。

　　他真是開了眼界。燈光、服裝，都充滿了新鮮感。就好像他突然脫離了他的生活常軌，到另一個世界去漫遊。

　　他以為應該會是一場表演，坐在椅子上觀賞之類的。

　　但他很快便發現完全不是這麼回事。

　　那是讓人去探索的東西。

　　他儘可能去探查，卻懊惱地發現力有未逮。他不知道該從幾十座帳棚當中的哪一座開始才好。每一座帳棚都掛著提示它的內容的誘人標誌，而他在這些曲折的斑紋小徑中的每一次轉彎，又都通向更多帳棚，更多標誌，更多秘境。

　　他發現一座裡頭全是雜技演員的帳棚，待在裡頭看他們翻轉跳躍，直到由於仰頭盯著看太久而脖子痠痛。他晃進一座貼滿鏡子的帳棚，看見千百個貝利睜大眼睛回看著他，每一個都戴著同樣的灰色棒球帽。

　　就連食物都異常美味。淋了焦糖的蘋果，那層糖衣顏色深得幾乎像黑色，卻十分清淡、爽脆而甜美。還有長了無比細緻的翅膀的巧克力蝙蝠。還有貝利這輩子喝過最好喝的蘋果汁。

　　一切都充滿了魔力，而且似乎永無止境。所有小徑全都沒有終點，不是轉入其他小徑就是繞回廣場。

　　事後他根本無法確切的描述。當他母親問他是否玩得開心，他也只能點頭。

　　他們並未如他所希望的多作停留。要是雙親允許，貝利真想在這兒玩一整晚，有太多帳棚他還沒機會去探索了。可是只待了幾小時雙親就催促他回家睡覺，安撫著答應他說下週可以再去，然而他焦慮地想起上次它一下子就消失了。他幾乎是才一離開就渴望著再回去。

　　他在想，他接受這次大冒險挑戰也許是為了能早點回馬戲團。

　　他花了將近十分鐘才走過草原。當他越走越近，那些帳棚也越來越大而且越加嚇人，他的信心也一點點消失。

　　當他到達入口柵門，他已經在考慮不要進去，隨便找樣東西當作證據就是了。

　　那道柵門足足有他身長的三倍高，頂端的幾個字夢幻馬戲團在白天看來有些模糊不清，每個字約莫有一顆大南瓜的大小。字體四周的渦卷狀鍛鐵裝飾也的確讓他想起南瓜藤。柵門上有一把形狀繁複的鎖，以及一小塊告示牌，上頭用漩渦狀的字體寫著：

　　本入口傍晚開啟&天亮關閉

　　底下有一行小字：

　　擅自闖入者將遭到放血處置

　　貝利不懂什麼是「放血」，不過這兩個字聽起來有點可怕。白天的馬戲團感覺有些怪異，太安靜了。沒有音樂，沒有人聲。只有近處的鳥啼以及森林裡樹葉的窸窣聲響。場子裡甚至連半個人影都看不見，好像整個被棄置不管了。它聞起來倒是和晚上差不多，一種混合了焦糖、爆玉米花和營火煙霧的氣味。

　　貝利回頭看著草原那頭。其他人都還在樹上，儘管從這距離看來非常小，他們顯然正在看著他，因此他決定繞到圍籬的另外一邊。他已經不確定他真想這麼做了，而如果他真的去做，他也寧可沒人看見。

　　過了栅門的圍籬幾乎都是緊挨著帳棚的邊緣繞行的，因此根本沒有空隙可以進入。貝利繼續往前走。

　　那棵橡樹消失在他視線之後的幾分鐘，他發現有一部分圍籬並非緊靠著帳棚，而是繞過一小段通道。那條通道有如帳棚之間的小巷子，從一座帳棚的邊緣繞過去然後在一處轉角消失。想溜進去的話，這裡再適合不過了。

　　貝利發現自己確實很想進去裡頭。不只是為了大冒險遊戲，也因為他很好奇，好奇難忍得不得了。除了向卡洛琳和她那群同伴證明自己，除了好奇，還有一種非回去不可的渴望在牽動著他。

　　圍籬的鐵欄杆厚重又光滑，貝利不必試也知道他不可能爬過去。除了底下幾呎沒有著力點可以讓腳踩上去，圍籬頂端是呈現尖刺一樣的漩渦狀往外翻捲的。看起來不算太可怕，但也不怎麼討喜。

　　不過，這道圍籬顯然不是為了防止十歲男孩穿越而建造的，因為那些鐵欄杆儘管堅固，之間的空隙卻幾乎有一呎寬。個子有點小的貝利輕易便能鑽過去。

　　他猶豫了，就那麼一下子，可是他知道，如果他不試試看，肯定會後悔的，不管接下來會如何。

　　※※※

　　他以為和夜晚比起來，感覺會不一樣。可是當他鑽過圍籬，站在兩座帳棚之間的通道上，他感覺和在外面沒兩樣。如果說它的魔力在白天依然存在，他可感覺不到。

　　而且感覺空盪盪的，連個工作人員或表演者的影子都沒有。

　　裡頭更安靜了，連鳥叫都聽不見。剛才在他腳邊沙沙作響的樹葉沒跟著他越過圍籬，儘管欄杆之間有足夠空間可以讓微風將它們帶進來。

　　貝利考慮著該往哪裡走才好，還有該拿什麼當作大冒險的證據。這裡頭好像沒什麼可拿的，只有光禿的泥地和光滑的條紋帳棚布。在天光下，那些帳棚看起來老舊得出乎人意料，他不禁想，這個馬戲團究竟巡迴表演了多久時間？當它離開時都去了哪些地方？他猜想應該有一列馬戲團專用火車，可是這一帶並沒有火車站，而且就他所知，從來就沒人見過有這麼一列火車出現。

　　貝利在小徑盡頭右轉，發現前方出現一整排帳棚，每一座都掛了說明表演內容的告示牌。綺麗飛行，其中一座寫著；太虛之謎，這是另一座。貝利屏息經過一座標明了駭人野獸&奇特生物的帳棚，可是沒聽見裡頭有動靜。他沒找到可以帶走的東西，因為他不想偷告示牌，而眼前看得到的其他東西又都是些碎紙片和偶爾出現的被壓碎的爆玉米花。

　　午後的太陽在帳棚之間投下橫掃過乾燥地面的狹長陰影。這裡的地面，有些區域用油漆或粉塗成白色，有些塗成黑色。貝利看見有些地方經過太多人踩踏，露出了底下的棕色土壤。他又轉了個彎，邊想著他們是否每晚都得把它重新漆過。由於他一直盯著地面，差點便撞上那個女孩。

　　她站在帳棚之間的小徑上，直直站在那裡，就好像正在等他。她看來大約和他同齡，穿著只能稱作戲服的服裝，因為那肯定不是普通衣服。綴有很多鈕釦的白色靴子、白襪子，和一件用盡各式布料的碎片做成的白色裙裝．零碎的蕾絲、絲綢和棉布，全部拼湊在一塊兒，外加白色軍裝式短外套，和白手套。頸子以下一片雪白，將她的一頭紅髮烘托得格外豔麗。

　　「你不該進來的。」紅髮女孩輕聲說，語氣並沒有惱火或甚至驚訝的味道。貝利朝她猛眨眼，一時答不上話。

　　「我……呃，我知道。」他說，感覺再也沒有比這更蠢的回答了，然而女孩只是望著他。「對不起。」他又說，聽起來更蠢了。

　　「你最好趕緊離開，免得被人發現。」女孩說著回頭瞄一下背後，可是貝利看不出她在找什麼。「你是從哪裡進來的？」

　　「從那個，呃……」貝利轉身，可是弄不清楚他究竟是從哪邊過來的。小徑繞進來又轉出去，他又認不出剛才他到底經過了哪些告示牌。「我也不知道。」他說。

　　「沒關係，跟我來吧。」女孩用戴著白手套的手牽著他，拉著他走上一條通道。他們經過一個個帳棚時，她什麼話都沒說。直到他們來到一個角落，她才要他停下來，兩人動也不動待了一分鐘。當他開口問他們在等什麼，她只是用手指抵著嘴唇要他安靜，不久才又繼續往前走。

　　「你擠得進那些欄杆？」女孩問，貝利點點頭。這時女孩突然轉進一座帳棚後方，走上一條貝利根本沒留意的通道，在這裡終於又看見了圍籬以及外面的草原。

　　「從這裡出去吧，」女孩說：「你不會有事的。」她協助貝利鑽過欄杆，這段欄杆的空隙稍微小了點。他到了另一頭，轉身面對女孩。

　　「謝謝妳。」他說。他想不出還能說什麼。

　　「不客氣，」女孩說：「不過你真該小心點。白天是不可以進來的，這樣是非法闖入。」

　　「我知道，對不起。」貝利說。「放血是什麼？」

　　女孩笑了。

　　「意思是讓你身上的血全部流光，」她說：「不過他們不會真的這麼做的，我想不會。」

　　她轉身，沿著通道往回走。

　　「等一下。」貝利說，只是他也不曉得自己要她等什麼。女孩回到圍籬前。她沒說話，只等著聽他有什麼話說。「我……我必須帶一樣東西回去。」他說，立刻就後悔了。女孩眉頭一皺，透過欄杆看著他。

　　「帶一樣東西回去？」她問。

　　「對啊。」貝利低頭盯著自己磨損的棕色鞋子，和欄杆內她那雙白色的靴子。「是大冒險遊戲。」他補充說，期待她能懂。

　　女孩露出微笑。她咬了下嘴唇，思索著，然後脫去她的一只白手套，穿過欄杆空隙遞給他。貝利遲疑起來。

　　「沒關係，拿去吧，」她說：「這東西我有一大盒呢。」

　　貝利接過她手中的白手套，放進口袋。

　　「謝謝妳。」他又說。

　　「不客氣，貝利。」女孩說。這次當她轉身走開，他什麼都沒說，只見她轉入一座帳棚的轉角而後消失。

　　貝利在那兒佇立許久，才越過草原走回去。他走近橡樹時，上頭已經沒半個人，只有地上滿滿的橡實。太陽漸漸西垂。

　　回家的路上，他想起他不曾告訴那女孩他的名字。

夥伴與共謀

　　一八八五年二月　倫敦

　　午夜餐宴是勒菲夫賀宅邸的一項傳統。最初是錢德瑞許一時興起安排的，由於長期失眠和經常埋頭於戲劇導致無法正常用餐的緣故，另一方面也因為他對一般晚宴禮儀由衷感到厭惡。下班後有不少地方可以去吃一頓，可是沒有一個地方合錢德瑞許的脾胃。

　　就這樣他開始推出精心烹調的多道菜餚夜宴，而第一道菜總是在午夜上桌。在午夜十二點整，當門廳的老爺鐘開始報時，第一道菜便準時上了餐桌。錢德瑞許覺得這麼做增添了幾分儀式的味道。最早的夜宴規模很小，只是友人和同事之間的親密聚會。後來演變得越來越頻繁而且鋪張奢華，最後終於成為一種秘密盛會。能獲邀參加夜宴成了令某些交際圈垂涎的榮寵。

　　夜宴的賓客當然是經過嚴格篩選的。雖然偶爾也可能多達三十名，但少至五名也頗為常見。十二到十五位是一般標準。總之無論賓客多寡，菜餚的精美是不變的。

　　錢德瑞許從不提供這類餐宴的菜單。有些類似的餐宴──如果真有稱得上相仿的餐宴的話──可能會準備以講究紙張印上漂亮書法的菜單，詳述每道菜餚的內容，不然至少也會列出引人入勝的主題或菜名。

　　夜宴原本就充滿夜晚的詭秘氣息，而錢德瑞許發現，不提供菜單，不提供烹調過程的做法將使宴會更添神秘。一碟又一碟的菜餚被端上桌，有些用香蕉葉裝盛，和蘋果一起烤，或者用浸了白蘭地的櫻桃裝飾，讓人輕易就能辨認出是鵪鶉、兔肉或羔羊肉。另外有些菜餚就比較神秘了，裹著層甜醬或香料湯；或者難以辨識的肉類，藏在麵皮和奶醬裡。

　　就算有賓客問起某道菜餚的屬性，某道點心或佐料的來處，某種說不出的風味（因為就算舌頭最敏銳的饕客都無法辨認出每一種風味），他們也得不到滿意的答覆。

　　錢德瑞許會說「這些食譜屬於廚師個人所有，我可不想剝奪他們的隱私。」

　　好奇的賓客會低頭看著面前的神秘餐點，或許會客氣地說一句，無論有什麼秘密，菜餚還是相當出色，然後若有所思地品嘗著每一口，邊暗自納悶這特殊的風味到底從何而來。

　　在夜宴中，上菜之間的空檔極少有人交談。

　　事實上，錢德瑞許寧可不清楚所有食材，不了解每一種烹飪技巧。他聲稱這樣的無知能賦予每道菜餚生命，讓整個餐宴更值回票價。

　　（「啊，」某位賓客在討論這話題時說：「你寧可不看時鐘裡的齒輪，只要能正確報時就夠了。」）

　　甜點更是令人驚喜。用巧克力和奶油糖做成的各式甜食，充滿奶油和利口酒香的苺果。層層疊到不可思議高度的蛋糕，比空氣更蓬鬆輕盈的酥皮。滴著蜂蜜的無花果，捏成螺旋狀和花朵的糖花。常有賓客說這些甜點太美太動人了，令人捨不得吃，不過最後他們總能設法克服。

　　錢德瑞許從不曾揭露那些廚師的真實身分。有傳言說他從世界各地綁架了許多烹飪天才，將他們拘禁在廚房裡，用見不得人的方式強迫他們做出符合他各種奇想的菜餚。還有人說那些菜餚並非在他的宅邸當場烹調，而是從倫敦許多高級餐廳送來的，而且為了讓他們在深夜時段加班還付給高額酬金。只不過這則傳言最後總是引發關於如何讓熱食保持溫熱、冷盤保持冰涼的爭論，而且往往讓爭辯的賓客感覺更餓。

　　無論來源為何，餐點的美味是無庸置疑的。餐廳（或房間，視人數多寡而定）的裝飾也總是和屋內其他房間一樣吸引人，以富麗的紅、金兩色為主調，所有看得見的地方都陳列著來自全球各地的藝術品和手工藝品。整個空間以枝狀吊燈和蠟燭照明，營造一種不甚明亮，但深沉溫暖，並帶著一點虛幻的光線。

　　夜宴中也常有各種餘興節目：舞者、魔術師、異國樂手。聚會性質較私密時，通常會伴隨著錢德瑞許的一位私人琴手，這名年輕女性整晚不間斷地彈奏鋼琴，和賓客們不交一語。

　　不過就是晚餐，只是環境氣氛和偏晚的時間讓它變得不一樣，成了稀有獨特的東西。錢德瑞許對稀奇古怪的事物有過人的天賦，他很清楚氣氛的魔力。

　　這個晚上的夜宴相當私密，只有五位賓客。而今晚這頓聚餐也非一般的社交聚會。

　　第一位到達的（鋼琴師更早，已在演奏了）是安娜．帕德瓦夫人，一位退休的羅馬尼亞芭蕾舞首席舞星，是錢德瑞許母親生前的知交。他從小就稱呼她帕德瓦姨母，直到現在依然如此。她是一位儀態高貴的婦人，縱使年事已高，仍流露舞者的優雅，並且具備無懈可擊的審美眼光。她的審美眼光也是她這晚受邀的主要原因。她是美學大師，擁有獨特且令人稱羨的時尚品味，這也使得她從芭蕾舞界退休後保有可觀收入。

　　這位女士是服裝的魔術師，報紙是這麼寫的，一位奇蹟創造者。帕德瓦夫人對這些評論不屑一顧，然而她自己確實也開過玩笑，只要大量絲綢和一件強力束腹，她便能讓錢德瑞許搖身一變為時尚名伶。

　　這晚她穿著一件黑色綢緞禮服，上頭以手工繡出繁複精巧的櫻花圖案，看來像是一件和服再生成了晚禮服。她的一頭銀髮盤在頭頂，用鑲有珠寶的黑色小絲網固定成小髻。一條切割完美的深紅寶石項圈環住她的頸子，隱約給人一種她的喉嚨被劃開的印象，整體效果透著些微病態卻又優雅至極。

　　艾登．W．巴禮斯是頗具聲望的工程師和建築師，也是第二位到達的賓客。他看來像是恍惚間走錯了地方。以他的羞怯神態、銀框眼鏡、悉心梳理以便遮掩漸禿腦袋的頭髮，要是身在辦公室、銀行或某些重要場所，應該會感覺自在得多。他和錢德瑞許只見過一次面，是在一場關於古希臘建築的座談會裡。因此這次邀約讓他相當意外。巴禮斯先生不是會接獲人家邀請去參加特殊的深夜社交聚會的那類人，甚至連一般的社交聚會都非常少，可是他覺得要是拒絕就太失禮了。況且，他早就想一窺勒菲夫賀宅邸的堂奧，因為它在他那群從事室內裝潢的同事之間一直是個傳奇。

　　到達之後不久，他發現自己已經端著杯氣泡酒，和一位前芭蕾女伶輕鬆愉快地寒暄。他告訴自己，特殊的深夜社交聚會相當有趣，以後應該盡量多參加才是。

　　柏傑斯姊妹同時到達。塔拉和萊妮幾乎什麼工作都做，有時是舞者，有時是演員。她們還擔任過圖書館員，不過這件事只有她們喝得爛醉時才會提起。最近她們開始經營諮詢事業，範圍不拘。她們提供人們關於男女關係、財務到旅行和鞋子等各類問題的建言。她們的秘訣（也是只有她們喝醉時才會談論的）是極度敏銳的觀察力，她們能看出任何枝微末節，注意到所有微妙差異。萬一塔拉遺漏了什麼，萊妮會替她彌補過來（反之亦然）。

　　比起一肩扛起所有雜務，她們更喜歡透過口頭建議為人們解決問題。更有成就感，她們說。

　　姊妹倆長得十分酷似：同樣的棕栗色波浪狀頭髮，大而有神的淡棕色眼睛，讓她們看來比實際年齡年輕許多，倒不是說她們會願意坦承自己的年齡，或者供出誰比較年長。她們穿著時髦的晚禮服，款式並不相同，但巧妙地相互呼應，彼此烘托。

　　帕德瓦夫人以她一貫對待年輕尤物的老練淡漠態度向她們招呼，可是當她們對她的髮型、首飾和服裝發出讚美時，她又熱絡起來了。巴禮斯先生發現自己同時受到這兩人的吸引，儘管可能只是酒精作祟。他也發現想聽懂她們濃重的蘇格蘭口音相當困難，不管她們是不是蘇格蘭人。這點他完全沒把握。

　　最後一位是在餐宴開始前不久到達的，這時所有賓客都已入座，酒杯也已斟滿。他是個外貌缺乏特徵、看不出年齡的高大男子。他身穿整潔無瑕的灰色燕尾套裝禮服，在門口交出他的圓頂禮帽和手杖，遞出一張印著「A．H─先生」名字的名片。他入座時向其他賓客禮貌地點頭，但沒說一句話。

　　這時錢德瑞許也入席了，身邊緊跟著他的助理馬可，一位有著漂亮綠色眼睛、立刻吸引了柏傑斯姊妹兩人注意的青年。

　　「我邀請各位來是有原因的，」錢德瑞許說：「相信你們心裡也都一直在猜測。總之，事關業務大計，而我認為這類事情最好是吃飽喝足了再談比較好，因此，我們就把正事留待用完甜點之後進行吧。」他朝一名侍者微微揮了手，然後當門廳裡的時鐘敲響十二下，低沉厚重的聲音迴盪在屋內，第一道菜上桌了。

　　席間的談話就和隨著一道道菜餚入口的葡萄酒一樣順暢宜人。女士們比男士健談得多。事實上，那位穿灰色套裝的男士幾乎沒說上任何話。儘管他們當中只有幾位曾見過面，但是到了主菜吃光之際，旁觀者或許會以為這些人已經相熟了大半輩子。

　　將近凌晨兩點，甜點撤走之後，錢德瑞許站了起來，清了清喉嚨。

　　「各位請移駕到書房享用咖啡和白蘭地，我們也好開始討論正事。」

　　他說著朝馬可點了下頭，馬可悄悄溜開，之後帶了好幾大本筆記和數筒紙卷，到樓上書房和他們會合。咖啡和白蘭地被奉上，賓客們圍繞著嗶剝作響的爐火，分坐在幾張沙發和扶手椅上。點了根雪茄，錢德瑞許開始發言，不時刻意地吐出一蓬蓬煙霧來強調語氣。

　　「今晚我邀請各位前來，是因為我正著手一項計畫，一項壯舉，可以這麼說。我確實認為這是一項各位都會感興趣的壯舉，你們每一位都能各盡所長，為這項計畫做出貢獻。而對於各位的協助，當然這事全憑個人意願，本人將致上謝忱以及豐厚的報償。」他說。

　　「你就別繞圈子了，快告訴我們你的新把戲是什麼吧，錢德瑞許親愛的。」帕德瓦夫人說，輕晃著酒杯。

　　「我們有些人可不年輕了唷。」柏傑斯姊妹之一強忍著沒咯咯笑出來。

　　「當然，帕德瓦姨母。」錢德瑞許朝她的方向行了個禮。「我的新把戲，依妳相當貼切的說法，就是馬戲團。」

　　「馬戲團？」萊妮．柏傑斯笑著說：「妙極了！」

　　「就像嘉年華會？」巴禮斯先生問，口氣透著幾分困惑。

　　「比嘉年華更精采，」錢德瑞許說：「事實上比馬戲團更精采，前所未有的馬戲團。不只一個帳棚，而是好幾個，每一個都有獨特的展出。沒有大象或小丑，不，只有比那更優美的東西。絕沒有平庸陳腐。這不一樣，這將是一種獨一無二的體驗，一場感官的饗宴。沒有劇場的戲劇，一種身歷其境的娛樂。我們將瓦解人們對馬戲團的所有預設和先入為主的觀念，讓它變成全然不同的東西，嶄新的東西。」他朝馬可揮手示意，馬可即刻將幾筒紙卷拉開，在桌上攤開來，並且拿各式各樣的紙鎮和小東西（猴子顱骨、凝結在玻璃裡的蝴蝶）壓住它們的邊角。

　　這些圖上主要是許多周圍寫滿註解的草圖。當中只看見片段的概念：環狀的帳棚、一條中央通道。圖的側邊列有許多草草寫下的可能的精采節目和表演清單：占卜師、雜技演員、魔術師、軟骨特技演員、舞者、火演員。

　　柏傑斯姊妹和巴禮斯先生認真研究著那些草圖，細讀著每一則文字，一邊聽錢德瑞許解說。帕德瓦夫人面露微笑，但仍然端坐著，輕啜著白蘭地。A．H─先生則動也不動，表情深不可測，毫無變化。

　　「目前還只是構思階段，所以我才邀請各位過來，希望有個起頭並且繼續發展下去。它需要的是風格，華麗的排場，在技術和結構上發揮巧思。充滿惑人的氣息，或許還帶點神秘。我認為各位正是擔負這任務的最佳團隊。倘若有任何人不同意，歡迎隨時離席，但我要恭謹地要求你別將此事透露給任何人。我希望這些草案受到嚴格保密，至少目前是如此。畢竟，當前這階段十分敏感。」

　　他深吸一大口雪茄，將煙霧緩緩吐出，然後做出結論。「只要我們方法得當，這東西將會生生不息運轉下去。」

　　「可以給我鉛筆嗎？。」巴禮斯先生問。

　　馬克遞了一枝給他。巴禮斯先生開始畫了起來，以馬戲團設計圖上的粗略草圖為基礎，將它擴展成繁複的設計。

　　錢德瑞許的賓客們在他家一直留到黎明前。當他們終於準備離去，累積的圖表、設計圖和筆記數量是他們剛到時的三倍，被散置或用圖釘固定在書房各處，有如通向不明寶藏的地圖。

弔唁

　　一八八五年三月　紐約

　　報紙上的訃聞寫著，極富名望的表演者及舞台魔術師，享有魔幻大師普洛斯佩羅尊號的海克特．鮑恩，已於三月十五日死於心臟衰竭。

　　文中接著對他的事業和遺產有大段描述。所述逝者年齡並不正確，大概少有讀者發現吧。訃聞最後有一小段提到他留下一名十七歲的女兒，賽莉雅．鮑恩小姐。她的年齡倒是沒錯。還有一小則聲明，說儘管葬禮儀式將不公開，弔唁信函仍可透過當地的一家劇院轉達。

　　慰問卡片和信件被收集起來，裝成好幾大袋，由信差送往鮑恩家的私宅，一間已經合乎禮儀地用花卉佈置得素樸淡雅的市區住宅。百合花的氣味太刺鼻了，當賽莉雅再也無法忍受，便將它們全部變成了玫瑰。

　　賽莉雅把那些弔唁信堆在餐廳桌上，直到信件多得流進起居室。她很不想碰那些信，但又不忍心看也沒看就把它們丟棄。

　　當她再也無法迴避這問題，她泡了壺茶，開始處理大堆大堆的信件。她把信一封封拆開，然後分類整理成幾大疊。

　　有來自世界各地的郵戳。有充滿真切哀傷的誠摯長信，有空洞的祝福以及對她父親才華的虛假讚詞。許多信中提到寄信人並不知道偉大的普洛斯佩羅有個女兒。有些則慈藹的回憶起她，形容她是個爽朗嬌小的女孩，連賽莉雅都想不起自己曾經是那樣。還有幾封惱人地提起求婚的事。

　　尤其是這類信，賽莉雅把它們捏成紙球，然後把縐巴巴的紙團一個個放在掌心，集中意念直到它們燃燒起來，最後化為灰燼，被她拍掉，什麼也不剩。

　　「我已經結婚了。」她對著空氣大聲說，一邊轉動戴在右手那枚遮蓋著一條特殊的舊傷疤的戒指。

　　在大堆信件和卡片當中，有一只普通的灰色信封。

　　賽莉雅把它從信件堆裡抽出來，用銀色拆信刀劃開，想把它和其他準備丟棄的信件堆在一起。

　　可是，和其他信件不一樣，這封信署名寄給她父親本人，儘管郵戳日期是在他過世之後，裡頭的卡片並非對她的喪父之痛致上慰問或弔唁。

　　連句問候都沒有，也沒有署名，信紙上手寫著這幾個字：

　　該你行動

　　此外就沒別的了。

　　賽莉雅將卡片翻過來，可是背面是空白的，乾乾淨淨，連文具商的名稱都沒有，信封上也沒有寄信人地址。

　　她反覆看著灰色信紙上的幾個字。

　　她說不出那股爬上背脊的寒意是因為興奮或恐懼。

　　將剩餘的弔唁信丟在一邊，賽莉雅拿著卡片離開房間，走上通向二樓起居室的螺旋梯。她從口袋掏出一串鑰匙，不耐地逐一打開三道門鎖，以便走進這個被亮眼的午後陽光浸透的房間。

　　「這是怎麼回事？」賽莉雅說，高舉著卡片走了進去。

　　在窗前徘徊的人影轉過身來。他身上被陽光照射的部位幾乎看不見，一側的肩膀似乎有部分不見了，頭頂消失在一片映著陽光的飄飛落塵中。他身體的其他部分是透明的，有如玻璃上的投影。

　　幾乎不成人樣的海克特．鮑恩讀著卡片上的信息，欣喜地一陣大笑。

時鐘

　　一八八五年　慕尼黑

　　德國紳士菲德列克．戴森位於慕尼黑的工作室來了個意外訪客，一位名叫艾登．巴禮斯的英國先生。巴禮斯先生坦承自己由於對戴森手製的一批布穀鐘心生仰慕，四處探尋他的店址已有一段時間了，最後經本地一位商家指引正確方向而找到了這裡。

　　巴禮斯先生詢問戴森先生是否有興趣接受委託，製造一只特殊的時鐘。戴森先生手上還有一大堆訂製的活兒得完成，也如實告訴了巴禮斯先生，並且指給他看架子上的一整排款式從簡單到精緻不等的傳統布穀鐘。

　　「我想你沒聽懂我的意思，戴森先生，」巴禮斯說：「這是一件展示品，一件珍品。你做的時鐘很令人欣賞，可是我要的是真正出色的東西，das Meisterwerk（德語：傑作）。錢絕對不成問題。」

　　戴森先生被勾起了興趣，問了規格和明細等。他得到的十分有限，有一些關於尺寸的要求（但還是相當寬鬆），還有時鐘只能漆成黑、白兩色和灰色調。除此之外，整體構造和裝飾都由他全權決定。請他發揮創意，巴禮斯先生說。「夢幻」是他具體提出的唯一敘述性字眼。

　　戴森先生同意了，兩人握手道別。巴禮斯說他會主動聯繫。過了幾天，一封附有一筆可觀金額，同時註明希望作品於幾個月後某日完成的信件寄來了，另外還附了一個寄送時鐘成品的倫敦地址。

　　這幾個月時間，戴森先生差不多只用來製作這只時鐘。他幾乎沒空忙別的工作，當然相關的高額酬金也讓他十分樂於做這樣的安排。他花了好幾週進行設計和機械結構，他雇了一名助手來執行一部分基本木工，可是所有細部工作都由他親自關照。戴森先生最愛細活兒了，他也愛挑戰，他將整個設計完全架構在巴禮斯先生使用的那個字眼之上──夢幻。

　　製作完成的時鐘極其華麗耀眼。第一眼它只不過是一只時鐘，一只有著白色面盤和銀色擺錘的相當大的時鐘。雕刻精巧的原木邊框，漆工細膩的鐘盤，手藝之妙自不在話下，但終究只是一只時鐘。

　　但這是在上發條之前。在它開始滴答運轉之前，它的擺錘只是平穩地輕輕擺晃。接著，接著它突然搖身一變。

　　變化很緩慢。首先，面盤的顏色起了變化，從白色轉成灰色，接著有雲朵飄浮而過，到達另一端時便消失。

　　在這同時，鐘體的許多部分開始膨脹或收縮，有如一幅拼圖的許多小片。彷彿時鐘正在一點點崩解，緩慢而優雅。

　　這整個過程耗費數小時之久。

　　鐘的面盤變成了深灰色，接著黑色，數字的部分則出現閃爍的星星。這時，鐘的本體──已經有條不紊地內外翻轉並且擴張開來──已整個變成了灰白色調。而且不只是許多小片拼圖，許多形象和物體，雕刻完美的花朵、星球和能夠逐頁翻開來的小小書籍一一現形。一隻銀龍盤旋在清晰可見的齒輪發條裝置上，一位身在精雕高塔中的迷你公主沮喪地來回踱步，等候著不見蹤影的王子。許多茶壺往茶杯中倒茶，細小的蒸氣隨著秒針滴答行走而裊裊上升。許多包裝好的禮物打開來。迷你貓追逐著迷你狗。一盤棋局熱絡進行著。

　　在中央，也就是傳統時鐘布穀鳥所在的位置，是一個玩雜耍的人。穿戴著醜角風格的服裝和灰面罩，他拋擲著許多和鐘點對應的閃亮銀球。每當鐘響報時，便有一顆球加入，直到午夜十二點，他以繁複的技法拋擲著十二顆銀球。

　　過了午夜，時鐘慢慢回復原狀。面盤亮起，雲朵再度浮現。拋擲的銀球數量也遞減，直到雜耍人消失。

　　到了中午，它就只是一只時鐘，不再夢幻。

　　這只鐘寄出幾星期後，他收到巴禮斯先生的一封信，信中表達了真摯感謝和對作品獨創性的激賞。「完美之作。」信上寫著。信中還附了一筆數額高得嚇人的酬金，只要戴森先生願意，他大可從此退休過舒服日子。他沒退休，繼續在他慕尼黑的工作室製作時鐘。

　　他也沒多想這件事，除了偶爾想起不知道那只鐘近況如何了，以及它會在什麼地方（他猜想它還留在倫敦）──尤其當他正在製作會讓他想起那只Wunschtraum（德語：夢）之鐘的新鐘時；他在打造那只鐘的一些麻煩零件的那陣子常這麼稱呼它，因為他不確定那到底只是一個夢，或者真能夠實現。

　　除了這封信，他再沒有巴禮斯先生的消息。

觀眾

　　一八八六年四月　倫敦

　　劇院大廳史無前例聚集了一群魔術師，個個穿著全新套裝，連絲手帕的擺放位置都極其講究。有些拎著大皮箱，披著斗篷，有些帶了鳥籠或銀杖頭手杖。他們彼此沒有任何交談，只靜靜等著被叫進去，一次一位，不是根據他們的名字（不管是本名或藝名），而是他們到達時拿到的一張小紙條上的號碼。他們並不互相閒聊、說三道四或者交換這行的小把戲，只是在椅子上躁動著，一邊朝女孩投以不太含蓄的注視。

　　有幾個人剛來時誤以為她是助理，可是她同樣拿著張號碼「23」的紙條，坐在椅子上等待。

　　她沒帶皮箱，沒穿斗篷，沒有鳥籠或手杖。她穿著深綠色裙裝，套著鈕釦一路扣到底的黑色蓬蓬袖外套。整齊夾在她頭上的大堆棕色髮捲從一頂小巧、綴有羽毛但相當不起眼的黑帽子底下露出。她的臉龐還保有幾分女孩子氣，從睫毛的長度和微翹的嘴唇就可看出，儘管她的年紀顯然已經大得不該被稱作女孩了。可是她的年齡讓人無法斷定，又沒人敢問。總之其他人都當她是女孩，事後提起這段經歷時也都是這麼說的。儘管有那些毫不遮掩的目光以及不時投來的大剌剌注視，她什麼人都不搭理。

　　魔術師的號碼一個接一個由一名拿著名單和筆記本的男子喊出。這人陪著他們通過大廳另一端的一道鍍金門扉，之後他們又一個個回到大廳，離開了劇院。有些人只在劇院裡待了幾分鐘，有些則待了相當的時間。號數較多的人在座位上不耐蠢動，巴望那個拿著筆記本的年輕人再度出現並且禮貌地呼叫他們紙條上的號碼。

　　最後一個進入鍍金門的魔術師（一名披著俗麗斗篷的矮胖男子）很快便回到大廳，而且樣子相當激動，急速通過出口離開，任由劇院門在背後嘩地關上。聲音還在大廳內迴盪，那名拿著筆記本的年輕人又出現了，朝廳內冷冷點了下頭，清了清喉嚨。

　　「二十三號。」馬可查看著名單上的號碼說。

　　屋內所有眼睛全轉向那名女孩，看著她起身，走向前去。

　　馬可看著她走近，起初是困惑，但接著困惑完全被別的東西取代。

　　他遠遠便看出她長得十分美麗，但是當她走近到足以看清楚他的眼睛，那份美麗──她的臉型，她的頭髮襯托著膚色的強烈對比──轉換成了別的東西。

　　她真是豔光照人。當他們彼此注視，他一時想不起自己該做什麼，或者她為什麼要交給他一張由他親手寫上二十三這個號數的紙條。

　　「請這邊走。」他總算回神，接過她的紙條，按著門讓她通過。她微微點頭回禮。當門在他們背後完全關閉，大廳裡嗡嗡回響著眾人的竊竊低語。

　　※※※

　　劇院內部十分宏偉華麗，羅列著一排排紅色厚絲絨座椅。樂隊席、底層觀眾席和包廂樓座有如大片緋紅色從空曠的舞台一層層蔓延開來。除了坐在距離舞台大約十排座位遠的兩個人之外，場內一片空盪。錢德瑞許．克里斯多夫．勒菲夫賀坐在那裡，兩腿跨在前排座椅上。安娜．帕德瓦夫人坐在他右側，從手提袋掏出錶來看，一邊打著哈欠。

　　馬可從舞台側廳走出來，穿綠色裙裝的女孩拖著腳步緊跟在後。他揮手示意她站到舞台中央，向幾近空曠的劇院宣佈她出場時，他的視線仍無法從她身上移開。

　　「二十三號。」他說，然後從台前一小段階梯下了舞台，在前排座位邊緣逗留，在打開的筆記簿上握著筆準備就緒。

　　帕德瓦夫人抬頭一看，露出微笑，將手錶塞回手提袋。

　　「這是怎麼回事？」錢德瑞許說，似乎並不特別針對誰發問。女孩沒回應。

　　「這位是二十三號。」馬可重複說明，邊查看名單，確定號碼無誤。

　　「我們正在甄選魔術師呢，親愛的孩子。」錢德瑞許說，聲量相當大，聲音在洞穴般的空間裡迴盪。「魔術師、幻術師之類的，我們這次不需要漂亮助理。」

　　「我是魔術師，先生。」女孩說，聲音冷靜而低沉。「我是來參加甄選的。」

　　「原來如此。」錢德瑞許皺著眉頭，緩緩將女孩從頭到腳仔細端詳著。她靜止不動，耐心站在舞台中央，彷彿早預料到對方會有這反應。

　　「有什麼不對嗎？」帕德瓦夫人問。

　　「我不知道這樣是否妥當。」錢德瑞許說，若有所思打量著女孩。

　　「你對那位軟骨特技演員的激賞又該怎麼說？」

　　錢德瑞許停頓了一下，仍然看著舞台上的女孩。她還算優雅，但看不出有任何特殊之處。

　　「那是另外一回事。」他好不容易擠出這麼一個理由。

　　「真是的，錢德瑞許，」帕德瓦夫人說：「我們至少先瞧瞧她有什麼本事，再來爭論女性魔術師是否合宜吧。」

　　「可是她的寬袖子可以藏好多東西。」他抗辯著。

　　一聽這話，女孩立刻脫掉她的蓬蓬袖外套，將它隨意往腳邊一扔。她的綠色裙裝沒有袖子或肩帶，肩膀和手臂完全裸露在外，只有頸間垂著一條附有看來像是一只銀相片盒墜飾的頸鍊。接著她又脫去手套，同樣丟在縐成一團的外套上頭。帕德瓦夫人厲眼看著錢德瑞許，換來一聲嘆息。

　　「好吧，」錢德瑞許說：「開始吧。」他朝馬可含糊做了個手勢。

　　「遵命，先生。」馬可說著轉身對女孩說話。「在實際表演之前，我們有幾個初步的問題。妳的名字，小姐？」

　　「賽莉雅．鮑恩。」

　　馬可在筆記簿上寫下這名字。

　　「妳的藝名？」他問。

　　「我沒有藝名。」賽莉雅說。馬可同樣做了記錄。

　　「妳在哪裡從事職業表演？」

　　「我從來沒做過職業表演。」

　　聽了這話，錢德瑞許作勢要打斷他們，但被帕德瓦夫人攔住。

　　「妳都跟什麼人學藝？」馬可問。

　　「我父親，海克特．鮑恩。」賽莉雅答說。她停頓一下，然後又補充：「他比較為人所知的稱號是魔幻大師普洛斯佩羅。」

　　馬克的筆溜了手。

　　「魔幻大師普洛斯佩羅？」錢德瑞許把兩條腿從前面的椅子移開，傾身向前，像看著另一個全然不同的人那樣打量著賽莉雅。「魔幻大師普洛斯佩羅是妳父親？」

　　「先父，」賽莉雅說明。「他……去年過世了。」

　　「我很替妳難過，孩子，」帕德瓦夫人說：「不過，誰來告訴我，這位魔幻大師普洛斯佩羅究竟是什麼人？。」

　　「當代最偉大的魔術師，」錢德瑞許說：「以前只要他行程能配合，我一定會敲他的檔期，已經是多年前的事了。聰明絕頂，觀眾對他著迷得不得了。從沒見過能和他匹敵的，沒有。」

　　「他要是聽見這些話一定會很高興的，先生。」賽莉雅說，目光匆匆掃向舞台側邊的陰暗帷幕。

　　「我早就告訴過他了，儘管我已經好久沒見到他。幾年前我和他在一家酒吧喝得爛醉，他說了一大堆要挑戰劇院的極限、要有創新發明之類的話。他說不定會喜歡我們的馬戲團構想呢，太可惜了。」他重重嘆了口氣，搖搖頭。「好啦，開始吧。」他說著靠回椅背，帶著濃厚興致看著賽莉雅。

　　再度將筆拿穩的馬可繼續發問。

　　「妳能在沒有舞台的情況下表演嗎？」

　　「沒問題。」賽莉雅說

　　「妳的魔術可以從各個角度觀看嗎？」

　　賽莉雅笑了笑。

　　「你們要的是能夠在人群當中表演的魔術師？」她問錢德瑞許。他點了點頭。

　　「原來如此。」賽莉雅說。接著，以迅雷之速，她撿起舞台上的外套並且將它拋向觀眾席。它並未墜落，卻向上飄飛，自動摺疊起來。轉瞬間，摺疊好的絲外套變成光滑的黑色羽毛，上下拍振的巨大翅膀，而且不知什麼時候，它又變成了一隻完整的黑鴉，而不再是衣服。那隻黑鴉越過大片紅色絲絨座椅上方，飛向包廂樓座，在那裡一圈圈盤旋。

　　「真精采。」帕德瓦夫人說。

　　「她大概是把那隻鳥藏在衣服的寬袖子裡頭。」錢德瑞許喃喃說著。舞台上，賽莉雅向馬可走過去。

　　「可以借一下嗎？」她問，指著他的筆記本。他猶豫了一下，才把它遞給她。「謝謝。」她說著回到舞台中央。

　　她看也沒看筆記本裡字跡工整的問題清單，直接將它往空中一拋，它翻轉過來，顫動的紙頁變成一隻振翅的白鴿，在劇院內繞著圈子翱翔。棲息在樓座上的黑鴉則朝牠呱呱地叫。

　　「哈！」錢德瑞許輕呼，一方面衝著那隻白鴿，同時也因為馬可的表情。

　　白鴿俯衝著飛回賽莉雅身邊，輕柔地停在她伸出的手上。她摩挲著牠的翅膀，然後將牠放回空中。牠在她頭頂飛起僅僅幾呎高，緊接著翅膀又變回紙張，然後迅速落下。賽莉雅單手將它接住，還給了臉色變得蒼白許多的馬可。

　　「謝謝。」賽莉雅微笑著說。馬可茫然點著頭，沒正眼看她，迅速退回角落。

　　「了不起，真了不起。」錢德瑞許說。「這個可行，非常可行。」他說著起身，沿著通道往下走，停在舞台腳燈旁的樂隊席前方，開始踱步沉思起來。

　　「該如何替她打點服裝也是個問題。」帕德瓦夫人在座位上朝他叫喊。「之前我只考慮過正規的套裝，不過我想比較正式的長禮服應該也行得通。」

　　「你們想要什麼類型的服裝？」賽莉雅問。

　　「我們必須考慮色彩搭配，孩子。」帕德瓦夫人說。「或者該說沒什麼好考慮的，不過就是黑白兩色。不過，全黑的長禮服穿在妳身上可能會有點像喪服。」

　　「原來如此。」賽莉雅說。

　　帕德瓦夫人起身，下了通道，向正在踱步的錢德瑞許走去。她在他耳邊小聲說了幾句，他轉頭和她商議，目光暫時從賽莉雅身上移開。

　　除了馬可沒人看著她，只見她靜止不動站在舞台上，耐心等候。接著，極其緩慢地，她的衣服起了變化。

　　從領口開始，有如墨水往下滲透，綠色絲綢一點點變成暗濁的深黑色。

　　馬可發出驚呼。錢德瑞許和帕德瓦夫人應聲回頭，及時目睹裙襬的濃黑褪成了雪亮的白，直到整件衣服再也看不出一絲綠色。

　　「這麼一來我可輕鬆多了。」帕德瓦夫人說，掩不住眼裡的欣喜。「不過我覺得妳的髮色淡了點。」

　　賽莉雅頭一甩，滿頭的褐色捲髮轉變成接近黑色的色澤，如同那隻黑鴉的翅膀一般烏黑閃亮。

　　「妙極了。」錢德瑞許說，自語似的。

　　賽莉雅只是微笑。

　　錢德瑞許從舞台前的小段階梯三步併兩步跳了上去，他由各個角度檢查著賽莉雅的長裙。

　　「可以嗎？」他問，小心翼翼地碰觸裙子的布料。賽莉雅點頭。那絲綢無疑是黑白兩色，兩者之間則是柔和的灰色調，交織的布料纖維清晰可見。

　　「妳父親出了什麼事，如果妳不介意我探問的話？」錢德瑞許說，注意力仍在她裙子上。

　　「我不介意，」賽莉雅說：「他的一項戲法沒能完全照著他的計畫進行。」

　　「太可惜了。」他說著後退。「鮑恩小姐，妳是否有興趣接受一個特殊的工作機會？」

　　他手指一彈，馬克立刻帶著筆記趨近，在距離賽莉雅幾步之外停下，他的視線從她的長裙移往她的頭髮和背後，並且在當中流連了不少時間。

　　她還沒答話，一聲鴉啼穿越整個劇院而來。原來是仍然棲息在樓座上的黑鴉，正好奇觀看著在牠面前上演的好戲。

　　「等一下。」賽莉雅說。她舉手朝黑鴉做了個熟練的手勢。回應她的動作，牠又叫了一聲，展開巨大的翅膀一躍，盤旋著飛回舞台，接近時逐漸加速。牠迅速俯衝而下，直接朝著賽莉雅飛來，到達舞台時絲毫沒有動搖或減速，而是全力衝刺。錢德瑞許嚇得往後跳，差點被馬可絆倒，然而黑鴉撞上了賽莉雅，化成一陣羽毛。

　　然後就消失了，連一片羽毛都沒留下。在黑白裙裝外頭，賽莉雅再度穿著一件鈕釦全扣上的黑色蓬蓬袖外套。

　　樂隊席前方，帕德瓦夫人鼓著掌。

　　賽莉雅鞠躬回禮，乘機撿起地上的手套。

　　「她太棒了，」錢德瑞許說，從口袋掏出一支雪茄。「棒極了。」

　　「是的，先生。」馬可在他背後應和，手上的筆記本微微顫抖。

　　※※※

　　當人家感謝他們撥冗前來並且禮貌地將他們遣走時，在大廳等候的眾魔術師不禁犯著嘀咕。

謀略

　　一八八六年四月　倫敦

　　「她太優秀了，不該讓她擠在人群裡表演。」錢德瑞許說。「應該替她設個專屬帳棚。我們可以把座位排列成圓環狀之類的，讓所有觀眾能在表演中身歷其境。」

　　「是的，先生。」馬可撥弄著他的筆記本，手指撫摸著片刻前還是鳥羽毛的紙頁。

　　「你到底怎麼回事？」錢德瑞許問。「臉色蒼白得和床單一樣。」兩人站在舞台上，他的聲音響徹空曠的劇院。帕德瓦夫人則早把鮑恩小姐拉到一旁，猛問她關於禮服和髮型的問題。

　　「我沒事，先生。」馬克說。

　　「你臉色真難看，」錢德瑞許吸著雪茄說：「回家吧。」

　　馬克詫異地抬頭。「先生，我還有一些文書作業得完成。」他抗辯著。

　　「明天再做，那種小事不急。帕德瓦姨母和我會帶鮑恩小姐回家喝茶，之後我們可以篩選、整理一下應徵資料。回去休息吧，或者喝一杯什麼的。」錢德瑞許心不在焉朝他將手一揮，雪茄煙霧被搗成絲絲亂流。

　　「要是你堅持的話，先生。」

　　「我很堅持！還有，把大廳剩下的那些傢伙遣走。不需要再看見一堆穿套裝披斗篷的了，咱們已經找到比那更有趣的東西。而且我得說，也更有吸引力，如果某些人有那方面的嗜好的話。」

　　「的確，先生。」馬可說，一抹紅暈爬上他的蒼白臉頰。「那麼明天見了。」他幾乎像是鞠躬地點了下頭，然後優雅地用腳跟轉身，朝大廳走去。

　　「沒想到你這麼容易受驚嚇，馬可。」錢德瑞許在後面大喊，可是他沒回頭。

　　馬可禮貌地請大廳裡的魔術師們離開，解釋說這個職位已經有了人選，並且感謝他們撥冗前來。沒人注意到他的雙手在顫抖，或者他將筆握得那麼緊，關節都泛白了。他們也沒發現筆已經在他拳頭內斷成兩截，黑墨水滴下了手腕。

　　魔術師們離去後，馬可收拾好東西，把沾了墨水的手在黑外套上擦了擦。然後他戴上圓頂禮帽，走出劇院。

　　他一步步走著，神情越來越沮喪。擁擠的人行道上，路人紛紛迴避。

　　回到公寓，馬可把袋子往地上一扔，靠在門邊，重重嘆了口氣。

　　「怎麼了？」坐在空壁爐旁的伊索貝問。她把她正在編成辮子的長髮藏進口袋，皺著眉頭，知道等會兒她勢必得從頭開始編辮子，因為她的注意力被打亂了。這是她到現在都還無法克服的難題，集中力和專心。

　　至於現在，她暫時把它放在一旁，看著馬可越過房間走向牆邊的一整排書架。

　　「我知道我的對手是誰了。」馬可說著從書架抽出大堆書冊，把它們隨意攤在幾張桌子上，留了好幾本凌亂堆疊在地板上。留在書架上的冊子倒塌了，有幾本掉了下來，可是馬可似乎沒發現。

　　「是那個讓你好奇得不得了的日本女人？」伊索貝問，看著馬可井然有序的檔案系統陷入混亂。這間公寓一直維持得十分整潔，這突來的變動讓她充滿不安。

　　「不是，」馬可翻看著冊子說：「是普洛斯佩羅的女兒。」

　　伊索貝撿起一盆跟著坍塌的書冊一起傾倒的紫羅蘭，把它放回書架上。

　　「普洛斯佩羅？」她問。「魔術師，你在巴黎見過的那位？」

　　馬可點頭。

　　「我不知道他有個女兒。」她說。

　　「我也不知道有這回事。」馬可說，丟下一本冊子，拿起另一本。「錢德瑞許剛剛雇用她擔任馬戲團的魔術師。」

　　「真的？」伊索貝問。馬可沒回應。「這麼說來，她將會做和她父親一樣的表演，把真正的魔法偽裝成舞台幻術。她試演的時候也是這麼做嗎？」

　　「沒錯，她就是這麼做的。」馬可說，仍然低頭對著他的書冊。

　　「她一定很優秀。」

　　「她太優秀了。」馬可說著又把一整層安穩待在書架上的冊子抓下來，那盆紫羅蘭再度成了無辜受害者。「這會有大麻煩的。」他幾乎自語著說。一堆筆記從桌上滑到地上，紙頁啪啪顫動，發出有如鳥翅的聲響。

　　伊索貝又把花盆撿起，將它移到房間另一頭。

　　「她知道你是誰嗎？」她問。

　　「我想應該不知道。」馬可說。

　　「這是不是表示，馬戲團是挑戰賽的一部分？」伊索貝問。

　　馬可停止翻動書冊，抬頭看她。

　　「一定是的。」他說，回頭繼續盯著他的筆記。「所以我才被派去替錢德瑞許工作，讓我能早點進入狀況。馬戲團就是競賽會場。」

　　「這樣好嗎？」伊索貝問，可是馬可沒吭聲，再度埋頭於大堆紙張和墨水當中。

　　他撫弄著衣服袖子的布料，一滴黒墨水染上白色袖口。「她變換了布料，」他嘀咕著對自己說：「她怎麼可能把布料換了……」

　　她把一堆散置的筆記搬到桌上，她的一付馬賽塔羅牌就放在那裡。她看了看馬可，他正出神讀著一本筆記。她輕輕把紙牌在桌上攤開成一長排。

　　她注視著馬可，邊抽出一張紙牌。她把它翻轉過來，研究著關於這事，紙牌會顯示些什麼。

　　一個男人站在兩個女人之間，一個拿著弓箭的小天使盤旋在他們頭頂上方。

　　L『Amoureux，戀人。

　　「她美嗎？」伊索貝大聲問。

　　馬可沒答腔。

　　她又從長排紙牌中抽出一張，放在第一張上頭。

　　La Maison Dieu，塔。

　　她皺眉看著紙牌上倒塌的高塔和墜落的人形。她把兩張牌放回去，將整付紙牌堆整齊。

　　「她比你厲害嗎？」伊索貝問。

　　馬可依然沒回應，只顧翻看著一本筆記。

　　多年來他一直相當有把握。和伊索貝一起練習實在是一項優勢，讓他能夠從各個角度改進他的幻術，到了有時就連她這麼熟悉的人都分辨不出真假的程度。

　　如今，見了他的對手，他對這次競技的感覺突然變了，被不安和困惑所取代。

　　他一直以為，比賽時間一到他就會知道該怎麼做。

　　他也始終存有一種想法，這一天永遠不會到來，競賽的承諾只不過為了讓他保有勤奮練習的動機。

　　「這麼說來，馬戲團一開張，競賽也就開始了？」伊索貝問。

　　他差點忘了她也在。

　　「我想應該是吧，」馬可說：「我不明白我們該怎麼進行競賽，因為馬戲團勢必得四處旅行，而我卻得待在倫敦，到時我大概什麼都得遠距離進行了。」

　　「我可以去。」伊索貝說。

　　「什麼？」馬可終於又抬頭看她。

　　「你說過，馬戲團還缺一名占卜師，不是嗎？我可以用塔羅牌占卜。我除了自己以外不曾替任何人占卜，可是我越來越熟練了。馬戲團到外地時我會寫信給你。這樣的話，如果你在競賽中，不方便我留在這兒，我也有個地方可去。」

　　「我不確定這辦法可行。」儘管馬可說不出反對的理由，但他想都沒想過讓伊索貝在這間公寓的範圍之外參與他的生活。他一直避免讓她接近錢德瑞許還有馬戲團，一方面為了給自己留點空間，也因為這麼做似乎比較妥當，尤其他的導師曾經針對這事約略提醒過他。

　　「拜託，」伊索貝說：「這樣我就能幫你了。」

　　馬可猶豫起來，低頭看著他的筆記本。他的思緒仍然被劇院那女孩的身影佔滿。

　　「我會幫你更接近馬戲團，」伊索貝又說：「也能讓我在你競賽期間有點事情可做。等比賽結束，我再回來倫敦。」

　　「我連比賽會怎麼進行都不確定。」馬可說。

　　「可是你確定我不能留在這裡，不是嗎？」她問。

　　馬可嘆氣。他們討論過這問題，不是非常詳盡，但已有了結論，也就是等競賽一開始，她便得離開。

　　「替錢德瑞許工作已經夠我煩的了，到時候我還得忙比賽的事，不能……分心。」他說，用了他導師使用的字眼，把命令偽裝成提議。他不確定哪一種情況比較讓他心煩：讓伊索貝參與他的比賽，或者捨棄這段不是人家替他安排的男女關係。

　　「這麼一來你就不會因為我而分心了，我成了你的幫手，」伊索貝說：「萬一你不需要我幫忙，我就只寫信給你就是了，這有什麼問題呢？在我看來這辦法真是太完美了。」

　　「我可以安排妳和錢德瑞許見面。」馬可提議。

　　「你可以……勸說他雇用我嗎？」伊索貝問。「要是他不太肯定的話？」

　　馬可點頭，對這做法仍然不十分認同，但又迫切需要某種計策，一種能用來對付他那位終於現身的對手的計策。

　　他在腦子裡反覆思索她的名字。

　　「普洛斯佩羅的女兒叫什麼名字？」伊索貝問，彷彿看透了他的心思。

　　「賽莉雅，」馬可說：「她叫賽莉雅．鮑恩。」

　　「很美的名字，」伊索貝說：「你的手不舒服嗎？」

　　馬可低頭看，吃驚地發現自己正用左手緊握著右手，無意識摩挲著手指上曾經被烙入一枚戒指的地方。

　　「沒有。」他拿起一本筆記本來穩住雙手。「沒事。」

　　伊索貝似乎很滿意這答覆，抱起一疊掉落地上的書冊，在桌上堆整齊。

　　馬可鬆了口氣，她畢竟沒本事讓他供出關於這枚戒指的回憶。

開幕夜I：起頭

　　一八八六年十月十三、十四日　倫敦

　　開幕日──或者該說開幕夜──壯觀極了。所有細節都經過精心安排，早在日落前園外便聚集了大批人群。

　　當他們終於獲准進入，他們個個睜大眼睛；當他們逛過一個個帳棚，眼睛睜得更大。

　　馬戲團的所有元素巧妙地融合為一體。在各大洲、不同國家訓練出來的技藝在毗鄰的帳棚中演出，彼此銜接得天衣無縫。每個帳棚裡的每種服裝、每個姿態、每個手勢都比前個更完美。

　　空氣本身就很宜人，清新舒爽又涼快，彌漫的香氣和聲音誘引蠱惑著一個又一個遊客進入。

　　到了午夜，營火被隆重地點燃，之前它就像一尊扭曲的簡單鐵鑄雕像那樣冷冷靜立了大半個夜晚。

　　一開始，十二名火焰表演者站在有如時鐘數字沿著周圍分佈的十二座平台上，靜悄悄地進入場地。午夜前一分鐘整，他們同時走下平台，從背後抽出發光的弓箭。午夜前三十秒，他們用舞動的小朵黃色火焰將箭頭點燃。人群中原本沒注意到他們的，這會兒紛紛瞠目而視。午夜前十秒，他們舉起弓箭，將燃燒的箭瞄準那只鐵卷造型的深井。當入口附近的時鐘開始鳴響，第一個弓箭手鬆手，箭從群眾頭頂呼嘯著飛過，在一陣火花中命中目標。

　　營火在瞬間迸出黃色火焰。

　　緊接著第二聲鐘響，第二個弓箭手將他的箭射入黃色火焰，火焰轉成了清澈的天空藍

　　第三響，第三支箭發出，火焰成了溫暖的亮粉色。

　　跟隨著第四支箭的是熟南瓜般金澄澄的火焰。

　　第五支箭，火焰是猩紅色。

　　第六是一種深沉閃亮的黯紅。

　　第七，火光有如沉浸在熾熱的酒紅色中。

　　第八，火焰是閃爍的紫羅蘭色。

　　第九，紫羅蘭轉成了靛青。

　　第十聲鐘響，第十支箭，營火變成極深邃的午夜藍。

　　倒數第二響，跳躍的火焰從藍轉成黑，也因此火焰和鐵鍋變得難以分辨。

　　最後一響，黝黑的火焰被熾亮的白光取代，一陣火花有如雪花飄落在它四周。一蓬蓬白色濃煙裊裊升上夜空。

　　觀眾陷入一片喧鬧。那些原本考慮離開的人決定再待一會兒，並且熱烈評論著火光的變化，那些沒能親眼目睹的人則難以相信數小時後從別人那裡聽來的情節。

　　※※※

　　人們在帳棚之間漫步，沿著互相環繞與永無止境的小徑緩緩遊蕩。有些人不管路過什麼帳棚就直接走進去；較為講究的人在細心端詳告示之後，才選擇踏入帳棚。有些人覺得某個特定棚子教人心醉而不捨離去，便把整晚的時間全耗在那裡。顧客在廣場彼此錯身時，會向對方提出建言，指出自己曾經走訪的精采帳棚有哪些。建議總是被欣然接納，雖說接受建議的人往往還沒找到他人推薦的棚子，就被其他棚子轉移了注意力。

　　黎明悄悄到臨，要把流連忘返的顧客送出場外實屬難事一樁。唯有再三承諾夕陽西下之後可以再回來，才能安撫他們的心。

　　總而言之，開幕之夜的確一炮而紅。

　　只不過出了點小事故，某種出乎意料的事件。沒有顧客留意到，而事情在木已成舟之前，眾多演出者也毫無所知。

　　日落之前，大夥兒正忙著做最後準備（調整戲服、融解焦糖），山貓馴獸師的妻子卻突然陣痛起來。她身懷六甲之前向來擔任丈夫的助手。由於她無法出席，表演內容於是經過微妙的調整，山貓似乎頗為焦躁不安。

　　身懷雙胞胎的她預產期是在幾週之後。大家事後玩笑說，搞不好雙胞胎就是不想錯過開幕之夜。

　　他們趁馬戲團對外開放以前將醫生帶過來，謹慎低調地護送到後台接生（這種做法比將她送至醫院省事得多）。

　　午夜之前六分鐘，溫斯頓．艾頓．莫瑞呱呱墜地。

　　午夜過後七分鐘，妹妹潘妮洛普．艾思林．莫瑞隨後降臨人世。

　　這消息傳來的時候，錢德瑞許．克里斯多夫．勒菲夫賀因為不是同卵雙胞胎而略感失望。他早替同卵雙胞的孩子設想好，等年紀夠大時能在馬戲團裡扮演的種種角色。異卵雙胞胎缺乏他原本期待的戲劇張力，不過依然要馬可安排送上兩大束紅玫瑰以示祝賀。

　　嬰兒們小不隆咚，頂著髮量驚人的亮紅髮絲，長著一雙相得益彰的藍眸大眼。幾乎毫不哭鬧的他們時時清醒與警覺，女嬰裹得一身白色的絲質與緞子布片，男嬰渾身裝扮淨是黑。

　　馬戲團演員趁著演出之間的空檔，陸續進來探望，輪流摟抱他們。對於他們真會挑出生時機一事，眾人難免議論紛紛。人人都說，除了頭髮以外，他們肯定可以順利融入整個環境。有人提議，他們還不到染髮年紀之前可以先戴帽子遮掩。還有人表示，那種撼人的緋紅比起他們母親的赤褐髮色鮮亮許多，想用染劑掩蓋這種髮色的構想未免荒唐。

　　「這可是吉祥的顏色呢。」月子評道，卻不願細說涵義。她吻吻雙胞胎的額頭，繼而摺了幾串紙鶴掛在搖籃上方。

　　黎明將近，馬戲團漸漸人去棚空，有人推著他倆在帳棚附近與中庭走走逛逛，顯然是為了讓他們安然入眠。然而他們卻清醒地凝望四周燈光，端詳戲服與帳棚上的條紋；對於才幾個小時大的嬰孩來說，他們警醒得出奇。

　　唯有等到朝陽升起，他們才終於闔上眼睛，肩並肩在黑色鑄鐵搖籃裡入睡。儘管早產，但鋪有條紋毯子的搖籃早已備好等候。搖籃是幾週以前送來的禮物，不過沒附卡片或紙條。莫瑞夫婦推想那是錢德瑞許的贈禮，不過當他們向他致謝的時候，他卻表示完全不懂他們所言為何。

　　儘管搖籃的來源可疑，雙胞胎卻由衷喜愛。

　　往後卻沒人想得起來，當初替他們取了「波比」與「威吉」這套譯名的人是誰。有如贈與搖籃一事，取譯名這事也無人居功。

　　但那些綽號就這麼延用下去，綽號總是這樣的。

解夢術

　　一九〇二年十月　麻州協和鎮

　　貝利一整天拚命用念力想催促太陽西下，可是太陽絲毫不理會他的念頭，繼續依照原有的步調不快也不慢的橫越天際，貝利以往從沒認真思考過那種步調，可是今天卻發現實在慢得磨人啊。他差點希望今天得要上學，這樣才有事情可以幫他消磨時間。他考慮小睡一下，可是馬戲團的突然出現，根本讓他興奮到無法入睡。

　　晚餐照這幾個月以來的慣例度過，一段段冗長的沉默，只在母親嘗試講點客套話或卡洛琳發出嘆息的時候才偶爾中斷。

　　母親提起馬戲團的事，更精確的說法是，她提到了馬戲團將會招來的人潮。

　　貝利預料沉默會再度降臨，可是卡洛琳卻轉身向他。

　　「貝利，馬戲團上次來的時候，我們不是賭你敢不敢偷溜進去嗎？」她的語氣好奇又輕快，彷彿不記得這種事到底有沒有發生過。

　　「什麼？大白天的時候啊？」母親問。

　　「嗯。」貝利靜靜說，用念力想把讓人不自在的沉默給召喚回來。

　　「貝利啊。」母親說，成功地把他的名字叫成流露失望意味的告誡。貝利不確定那為什麼是他的錯，他是被激的對象，又不是激人的主事者，可是他還來不及出聲抗議，卡洛琳就搶先反應。

　　「哎唷，他又沒去。」她說，彷彿此時終於清楚回憶起那次事件。

　　貝利只是聳聳肩。

　　「哎，我就是希望他沒去。」母親說。

　　再次陷入沉默。貝利瞪著窗外，思索黃昏到底是什麼構成的。他想，也許最好在稍微露出黃昏跡象時，就趁早趕到栅門那裡，必要的話就等上一等。他的腳丫在桌下搔癢起來，他好奇自己多快能夠逃開。

　　單是清理餐桌就耗上老半天，幫母親洗碗又花了更長的時間。卡洛琳回到自己的房間，父親把報紙拿出來。

　　「你上哪去？」母親在他兜上圍巾的時候問。

　　「我要去馬戲團那裡。」貝利說。

　　「別太晚回來，」她說：「你可是有工作要忙的。」

　　「不會啦。」貝利說，她忘了指定時間，讓他自行詮釋何謂「太晚」，這點讓他鬆了口氣。

　　「把你姊也帶去吧。」她追加。

　　貝利之所以先去敲敲那扇半掩的房門，只是因為母親一定會盯著他，看他有沒有先到卡洛琳的房間稍加停留，不然不會放他走出屋外。

　　「走開啦。」他姊姊說。

　　「我要去馬戲團，看妳想不想跟我一起去。」貝利用沉悶的口氣說。他老早曉得她的答案會是什麼。

　　「才不要。」她說，就跟晚餐的沉默一樣都是預料中事。「好幼稚。」她又補充，用不屑的眼神朝他一瞪。

　　貝利沒再多說一個字就離開了，任由強風替他把前門砰地關上。

　　太陽正要開始西沉，外頭的人比平日的這個時候還多，全都朝著同一方向邁進。

　　他邁步前進時，興奮感逐漸消退。也許這種行為很幼稚，也許馬戲團不同以往了。

　　他抵達的時候，田野上早已聚起人群。不少客人要不與他同齡，不然就是比他大許多，只有寥寥幾位帶著孩子，看到這點讓他如釋重負。跟他年齡相仿的一對女孩在他路過的時候咯咯輕笑，企圖攫住他的目光。他無法判定自己是否該覺得受寵若驚。

　　貝利在群眾之中找到立足之地。他望著關閉的鐵柵門一面等候，思索馬戲團會不會跟他記憶中的有所出入。

　　他隱約想到，渾身白色裝扮的紅髮女孩會不會在裡頭的某處。

　　在光線完全消逝以前，夕陽的低矮橙光讓一切恍如起火燃燒，包括馬戲團本身。從火光轉為暮色的剎那，發生的速度比貝利預料的還快，接著馬戲團的照明一一閃亮，灑照在所有的帳棚之上。群眾們恰如其分地發出「喔喔」與「啊啊」的讚歎，可是，當栅門上方的龐然標示開始啪啪閃爍亮起的時候，前方有幾個人詫異地倒抽一口氣。等標示完全打亮，就像燈塔一般大放光明，貝利忍不住漾起笑容：夢幻馬戲團。

　　苦苦等候的白天，感覺冗長乏味、度日如年，可是進入馬戲團的人龍移動速度卻飛快異常，不久貝利就站在售票亭購買單次入場券。

　　蜿蜒曲折的步道灑滿星辰，好似長無止境，他摸索著，穿越幽暗的轉彎處，焦慮地期待盡頭的光亮。

　　當他走到明亮的中庭時，腦海裡想到的第一件事就是，這裡聞起來有煙霧、焦糖以及某種他無法確認的東西。

　　他不確定該從哪兒開始，帳棚琳瑯滿目，選擇五花八門。他想也許應該先稍微逛逛，再決定要進哪些帳棚。

　　他也在想，單是在馬戲團裡瞎走閒晃，就可能會增加他巧遇紅髮女孩的機率。不過他不肯承認自己正在尋找她。那女孩他只在幾年前見過一回，而且還是在極度詭異的處境，現在想找她未免傻氣了。而且也沒有理由認為她會記得他或認得他，說到這點，他也不大確定自己能不能認出她來。

　　他決定先走進馬戲團，穿越架設營火的中庭，再從另一側出來，然後試著慢慢走回去。這個計畫不賴，遠側的人群可能不會這麼擁擠。

　　可是，他想，他應該先弄杯香料蘋果汁來。他沒花多少時間就在中庭找到那個攤販。他付錢買了一杯，熱氣蒸騰的飲料，就含納於大理石般黑白交錯的漩渦裡，在喝下第一口之前的那個瞬間，他猜想會不會沒記憶中的好喝。他在腦海裡將那種滋味回想了無數次，儘管這個地帶的蘋果產量豐饒，但加或不加香料的蘋果汁嚐起來都沒這麼可口。他在小口啜飮之前猶豫了一下，然而，香料蘋果汁嚐起來的滋味，甚至勝過記憶中的。

　　他循著自己挑選的小徑往前走，介於周圍帳棚的入口之間，有一小群人團團圍繞著高起的平台。站在平台上的女人身穿覆滿黑白漩渦、貼身至極的戲服。她扭動與彎折身子的方式看起來恐怖又優雅。貝利停下來加入觀眾的行列，即使只是看著看著，也幾乎讓人感到些微的痛苦。

　　軟骨特技師從地面撿起一只銀製金屬小環，用幾個簡單但搶眼的姿勢揮了揮。她把小環傳給群眾前方的男人，為了讓大家確認它是扎實的東西。他把小環遞還給她時，她就用整個身體鑽過小環，以流暢如水、狀似舞蹈的動作伸展四肢。

　　她卸下小環以後，把一個小箱子擱在平台中央。

　　箱子的長與寬看起來不超過一英尺，但事實上比一英尺略微大些。一位成人女性（雖說比一般人嬌小）把自己擠進那麼狹隘的空間，不管箱子的細部如何，這種行動本身就已經讓人懾服，而這個箱子是玻璃製成，完全透明，更教人心服口服。

　　箱子邊緣鑲有氧化成微黑色調的金屬，不過側板與蓋子都是清澈的玻璃，因此她將身體加以彎曲扭動折疊進入微小空間時，觀眾得以飽覽全程。她慢條斯理地進行，每個細微動作都是表演的一部分，最後身體與腦袋完全納入箱中，只剩一手還在外頭，從上方凸伸出來。從貝利的角度看來簡直不可思議，這裡一點腿部，那裡一點肩膀曲度，另一隻手臂有部分壓在腳底下。

　　只剩一隻手愉快地揮動，然後拉住箱蓋，闔上。彈簧鎖自動拴上，箱子密密實實地關著，置身於內的軟骨特技師一目了然。

　　接著困住女人的玻璃箱緩緩灌滿白煙。煙霧在微小縫隙與沒被手腳軀體佔據的空間裡繚繞，從她十指之間滲流出來，緊緊貼在玻璃上。

　　煙霧越來越濃，將軟骨特技師完全遮蔽。箱子裡只看得見白煙，繼續沿著玻璃波動蕩漾。

　　突然間，箱子劈啵一響應聲瓦解。玻璃側板落向四邊，箱蓋向下崩塌。盤捲的煙霧緩緩升入夜空，箱子（或者該說平台上曾是箱子的一小堆玻璃）空空如也，軟骨特技師了無影蹤。

　　群眾守候片刻，但是毫無動靜。最後幾縷煙霧消散無蹤，人群開始作鳥獸散。

　　軟骨特技師是否想辦法躲進了平台？貝利路過的時候定睛一瞧，可是那不僅是堅實的木頭，下方還是開放式的。儘管明明無處可逃，她還是完全人間蒸發了。

　　貝利繼續順著曲折的小徑走遠。他喝完蘋果汁之後找到垃圾桶將杯子丟棄，不過當他把杯子放進陰影幢幢的容器裡，杯子似乎立即消失無蹤。

　　他繼續前進，邊走邊讀標示，試著決定該進哪座帳棚。有些標示的篇幅很大，並且飾有花體字，對於表演內容提供大段描述。

　　可是攫住他目光的是較小的一塊標示，懸掛在同樣較小的帳棚之外，漆黑背景上寫著環圈狀的森白字母。

　　出類拔萃的幻術技藝

　　入口敞開，一列客人陸續踏入幻術師的帳棚，貝利也加入他們的行列。

　　黑鐵燭台沿著圓弧牆壁排列，散放著光明，除了圍成圓圈的質樸木椅之外，棚裡沒有其他的東西。二十張左右的椅子彼此交錯地排成兩列，這樣從每張椅子望出去的視野就能旗鼓相當。貝利挑了入口對面的內圈座位。

　　眨眼之間，其他椅子已經坐滿了，只剩區區兩張：緊鄰他左側的那張，還有圓圈對面的那張。

　　貝利立刻注意到兩件事。

　　首先，他再也看不到原本是入口的地方。觀眾進場的空間現在看來就像扎實的牆壁，與帳棚的其餘部分天衣無縫地融合在一起。

　　接著，有位身穿黑外套的暗髮女子此時正坐在他左側。他確定門消失以前還沒有她的蹤影。

　　接著，圓圈對面的椅子轟地爆出火焰，於是他將注意力從這些事件轉移開來。

　　眾人立即陷入驚慌。離火焰椅最近的那些人，急著拋下座位、衝往門口，卻發現再也找不到出入口，只剩一面堅實的牆壁。

　　火焰穩定地越升越高，緊貼椅子不放，火舌舔舐木頭，不過木頭看來沒有焚燒的跡象。

　　貝利再次望向左側的女子，她起身之前對他眨了眨眼，然後慢步踱向圓圈中央。在這片驚惶之中，她泰然自若地解開外套鈕釦脫下，以秀氣的手勢將它拋向火焚的椅子。

　　原本厚重的羊毛外套頓時化為一長片的黑絲綢，落向椅子時恍如流水一般起了漣漪。火焰忽然熄滅，僅剩幾絲餘煙，還有焦黑木頭的刺鼻氣味，那股氣味緩緩轉變成讓人安心的壁爐香氣，隱約帶著好似肉桂或丁香的味道。

　　女人站在椅子圓圈的中央，用花稍的手勢把黑絲綢拉回來，露出依然毫髮未傷的椅子，現在上頭正棲著幾隻雪白鴿子。

　　又一個花稍手勢，黑絲綢自行摺疊蜷曲，幻化成一頂黑高帽。女子把它戴到頭上，然後以對應的服裝做為收尾，看來彷彿是從夜空形塑出來的舞會禮服：黝黑絲綢上佈滿點點閃爍的白水晶。她向觀眾微微鞠躬致意。

　　幻術師已經進場。

　　包括貝利在內的幾個人鼓起掌來，原本逃離座位的人一一回到椅子上，忐忑的神情裡流露好奇。

　　這場表演繼續進行，每一場展示都流暢地融為一體，貝利很難把它們當成戲法。鴿子常常消失不見，卻又在帽子上或椅子下再度現身。還有一隻玄黑的大烏鴉，體型大得無法巧妙地隱藏起來。只有等到表演已經進行了好些時候，貝利才慢慢領悟到，就因為椅子排成的圓圈、空間的形狀與密閉狀態，所以沒有空間可以容納鏡子，也無法透過光線製造幻覺。一切都是立即又可觸的。她甚至把一位觀眾的懷錶先從金屬變成沙子之後又變回原狀。在某個時間點，所有的椅子飄浮起來，與地面拉開距離，動作穩定牢固，貝利的腳趾幾乎掃不到地面，他心慌慌地緊抓住座椅側面。

　　表演即將結束，觀眾響起掌聲之時，幻術師一面鞠躬，一面原地打轉，向整個圈子的人們致意。等她轉完整圈的時候，已經平空消失。只留下閃閃爍爍的微光，就是禮服上水晶殘留的光影。

　　門再次從帳棚側面浮現，這一小群觀眾往外走去。貝利落在後頭，離開幻術師原本所在之處時還頻頻回首。

　　棚外出現另一座原本不存在的架高平台，跟軟骨特技師站立的那座極為相似。但這平台上的身影卻文風不動。貝利差點以為是雕像，一身白禮服，邊緣飾有配色的毛皮，瀑布般地漫過平台、墜垂地面。她的髮絲與皮膚潔白如冰，連睫毛都是。

　　可是她有了動靜，極度、極度緩慢，慢到貝利無法看清確實的動作，而只有細微的變化。散放虹彩的柔軟雪花徐徐飄落在地，好似枯葉離樹一般，從她身上紛紛飄落。

　　貝利繞著周圍走動，從每個角度瞅著她。她的目光尾隨著他，不過沾滿雪花的睫毛眨也未眨。

　　平台上有個小小的銀製牌匾，被迤邐而下的禮服遮住部分。

　　上面寫著悼念，但未指明對象是誰。

氣氛

　　一八九一年九月　倫敦

　　馬戲團抵達倫敦近郊。夜幕剛剛降臨，火車便悄悄駛進，並未招來任何注意。火車車廂崩塌，車門與走道滑開，無聲地形成好幾串無窗房間。原本捲起的條紋帆布在周圍逐漸攤開，拉直的繩子緊得啪啪作響，平台在細心披掛的簾幕之中自行組合。

　　（全團的人都以為自己忙著清空行李箱的時候，有一組技術人員負責完成這番壯舉，不過看也知道，這種轉換過程有些部分是自動化的。過去曾經是如此沒錯，可是現在完全沒有技術人員，也沒有來去無蹤的後台助手把布景零件搬到適當的地點，這裡不再需要他們。）

　　帳棚幽幽暗暗地靜立原地，馬戲團要到隔天晚上才會對大眾開放。

　　大多數的表演者都到城裡消磨夜晚時光，要不是拜訪老朋友，不然就是前往自己鍾愛的酒吧，賽莉雅．鮑恩獨自坐在她後台的套房裡。

　　比起藏在馬戲團帳棚後方的其他房間，她的房間算是相當樸素，可是裡面擺滿書本與久用磨損的家具。在各個可供擺放之處，互不搭調的蠟燭快樂地燃燒著，映亮籠裡沉睡的鴿子。鳥籠掛在絢爛繽紛的織錦所構成的大片垂簾之間，好個安樂窩，舒適又靜謐。

　　敲門聲出其不意地響起。

　　「妳整晚都打算這麼過啊？」月子問，瞥瞥賽莉雅手裡的書。

　　「我想，妳是來提議不同的過法？」賽莉雅說。軟骨特技師很少單純為了拜訪而現身。

　　「我有個社交活動，我想也許妳願意同行，」月子說：「妳未免也太常獨處了。」

　　賽莉雅想要抗議，但月子堅持不懈，拿出賽莉雅最精緻的禮服之一，就是少數帶有色彩的一件，飾有淺金的靛藍絲絨。

　　「我們要去哪裡？」賽莉雅問，但月子不肯透露。如果目的地是劇院或芭蕾舞劇場，已經晚了一個鐘頭。

　　當她們抵達勒菲夫賀的宅邸時，賽莉雅噗哧一笑。

　　「妳可以先跟我說一聲的。」她對月子說。

　　「那就不算驚喜了。」月子回應。

　　賽莉雅只到勒菲夫賀的宅邸參加過一次聚會，那次更像是馬戲團開幕之前的接待會，而不是正式的夜宴。在試演與馬戲團開幕之間，她雖然只來這幢房子走訪過幾回，卻發現自己早就與每位賓客頗為熟悉。

　　她與月子相偕到來，讓其他人喜出望外。錢德瑞許窩心地迎上前來，她還來不及對自己不請自來表達歉意，對方就在眨眼間往她手裡塞了杯香檳，將她帶入大客廳。

　　「交代他們多添一套夜宴餐具。」錢德瑞許對馬可說，然後領著她在房裡草草繞過一圈，確保她跟人人都打過照面。賽莉雅覺得很怪的是，他似乎不記得她早已認識大夥兒。

　　帕德瓦夫人優雅如昔，禮服的暖銅色調宛如燭光下散放柔光的秋葉。柏傑斯姊妹與巴禮斯先生三人都穿著不同色階的藍，這件事純屬意外。他們倒是不怎麼在乎，把賽莉雅的禮服拿來當作證據，表示藍色正是時下風行的色彩。

　　他們提到另一賓客或許會，也可能不會出席，但賽莉雅沒聽清楚他的姓名。

　　在這群彼此熟識多時的人們當中，賽莉雅略感格格不入。可是聊天的時候，月子會刻意把她拉進來。只要賽莉雅一開口，巴禮斯先生就聚精會神傾聽她吐出的字字句句，最後萊妮拿這點來調侃他。

　　賽莉雅對巴禮斯先生的認識頗深，不只與他見過好幾次面，也有過幾十封信件往來。他佯裝兩人只是點頭之交，裝得還真維妙維肖。

　　「你早該當演員去的。」當她確定不會有人聽到時，對他低語。

　　「我知道，」他回答，語氣還當真流露哀傷，「我錯過了真正的志業，真是遺憾啊。」

　　賽莉雅從未與柏傑斯姊妹長談過（萊妮比塔拉更健談），今晚她才更詳盡地知道她們在馬戲團裡留下的印記。帕德瓦夫人設計的戲服、巴禮斯先生在工程技術上的功績都明顯易見，但柏傑斯姊妹的痕跡更加微妙隱密，雖說幾乎滲透了馬戲團的各個層面。

　　氣味、音樂、光線的質地，甚至是出入口絲絨簾幕的重量，她倆把每個元素安排到看似渾然天成的地步。

　　「我們想要牽動所有的感官。」萊妮說。

　　「有的感官比其他的更重要。」塔拉補充。

　　「沒錯，」她姊妹表示同意：「氣味最能喚起反應，卻常常被人低估。」

　　「她們塑造氣氛的技巧不同凡響。」錢德瑞許加入他們的對話，對賽莉雅說，順便替她的香檳空杯換成新斟的一杯。「她們兩個都是，出類拔萃啊。」

　　「技巧就在於讓它看不出斧鑿痕跡，」萊妮低聲說：「要讓人工的東西有自然天成的感覺。」

　　「而且要讓所有的元素順利融合。」由塔拉把句子講完。

　　賽莉雅覺得她們對眼前的這群人似乎也提供了類似的服務。賽莉雅懷疑，如果缺了柏傑斯姊妹頗具感染力的笑聲，這些聚會無法在馬戲團正式啟動之後還持續這麼久。她們會提出完美的問題，讓對話繼續流動下去，避免陷入停滯無語的狀態。

　　巴禮斯先生提供了理想的對比，嚴肅專注，將這個團體的動力能夠保持平衡。

　　走道的動靜攫住賽莉雅的視線，其他人可能會認為那個動靜來自蠟燭或鏡子的反光，但她馬上曉得原因所在。

　　她在沒人注意的時候踏上走道，閃入大客廳對面暗影幽幽的圖書室。一堵牆透過彩繪玻璃投射進來的夕陽微光，那是圖書室裡唯一的光源，溫暖的色調流瀉在櫥櫃橫架上，讓室內的其他區域墜入幽暗。

　　「難道你就不能別跟蹤我，讓我就好好享受一個晚上？」賽莉雅對著幽暗低語。

　　「我想這類社交活動，不算是善用妳的時間。」她父親回答，夕陽餘暉一時映在他的臉龐，襯衫前側籠罩在扭曲的紅柱之中。

　　「你無權指示我該怎麼打發我的每一分鐘，爸爸。」

　　「妳開始失去專注力了。」海克特回答。

　　「我不可能失去專注力，」賽莉雅說：「在推出新帳棚與加工修飾之間，我積極地控制著馬戲團的很大部分。怕你沒注意到，馬戲團現在是打烊時間。我對這些人認識越多，就更能好好操控他們完成的部分。這畢竟是他們親手創造出來的產物。」

　　「我想妳這論點倒還說得過去。」海克特說。儘管他如此承認，但賽莉雅懷疑他正面露怒容，雖說光線昏暗得難以辨認。「不過妳最好記得，妳沒有理由跟那間房裡的任何一位交心。」

　　「少煩我了，爸爸。」賽莉雅說著並嘆了口氣。

　　「鮑恩小姐？」她背後有個聲音說。她轉過身，意外發現錢德瑞許的助理正站在門口望著她。「夜宴即將開場，煩請前往餐廳與其他賓客會合。」

　　「抱歉。」賽莉雅說，匆匆回眸望向陰影，但父親已經無影無蹤。「這間圖書室的規模讓我出了神，我還以為不會有人注意到我不見了。」

　　「我確定他們會注意到的，」馬可說：「不過我自己也曾經為了這間圖書室而出神，前後很多次了。」

　　一抹迷人的笑容伴隨那段話綻開，讓賽莉雅措手不及。過去她在他的面容上只見過不同程度的矜持專注或偶爾流露的緊張。

　　「謝謝你過來帶我。」她說，心裡暗暗希望，夜宴賓客在缺乏恰當照明的協助下，一面瀏覽藏書，一面自言自語，在勒菲夫賀的宅邸裡不算是超乎尋常的情景。

　　「他們可能懷疑妳平空消失了，」馬可回應，兩人一同穿過走道，「我想可能不是吧。」

　　他護送她到餐廳時，沿路替她扶住每扇門。

　　賽莉雅在錢德瑞許與月子之間入座。

　　「這總比形單影隻度過一晚好吧，不是嗎？」月子問。當賽莉雅承認確實如此時，月子漾起笑容。

　　隨著菜餚一道道登場，賽莉雅等自己不再為驚為天人的食物品質而頻頻閃神的時候，就玩起破解賓客關係的遊戲。她解讀他們互動的方式，透過直覺感應暗藏在笑聲與對話之下的各種情緒，捕捉人們的目光在哪些地方逗留較久。

　　錢德瑞許隨著飮下的每杯酒，瞥向俊美助理的目光也越來越明顯。賽莉雅懷疑馬可．亞利斯岱爾先生自己很清楚這點，不過他一直默不作聲留在房間邊緣。

　　她花了三道菜的時間辨別巴禮斯先生偏愛的是哪位柏傑斯姊妹。等到擺盤精巧的肉桂香料全鴿端上來的時候，她才確定是誰，不過她無法判定萊妮自己知不知情。

　　這一行人都稱帕德瓦夫人為「Tante」（法語：阿姨、姨母），雖說她覺得自己不僅僅是阿姨，反倒更像是德高望重的女大家長。賽莉雅以「Madame」（法語：夫人）來稱呼她的時候，人人詫異地轉頭望來。

　　「就馬戲團姑娘來說，妳這人還真是一板一眼，」帕德瓦夫人眼眸一閃並說：「要是我們打算把妳留在密友圈裡的話，我們得要把馬甲背心的蕾絲綁繩鬆開一下。」

　　「我原本以為馬甲背心的蕾絲是在夜宴過後才會解開的。」賽莉雅語氣溫和地說，贏得一陣哄堂大笑。

　　「不管鮑恩小姐馬甲背心的狀態如何，我們都應該把她留在我們的密友圈裡。」錢德瑞許說。「把這點記下來」他追加，對馬可揮了揮手。

　　「先生，關於鮑恩小姐馬甲背心的事已確實記下。」馬可回答。餐桌上再次揚起聲。

　　馬可別過身之前，臉上掛著先前那抹笑容的餘韻，與賽莉雅四目相接，然後再次隱入背景，跟她父親沒入暗影幾乎一樣輕鬆自如。

　　下一道菜餚來到，賽莉雅恢復傾聽與觀察的狀態，同時想辦法抽空分辨掩在輕如羽毛的油酥麵糯與滋味細膩的酒調醬汁之下，是羔羊肉還是更具異域風情的食材。

　　塔拉的行為裡有點什麼讓賽莉雅心煩意亂，她的表情裡也有點東西時隱時現，幾乎纏擾著她不放。她前一刻會活躍地加入對話，笑聲與姊妹彼此應和；下一刻卻一臉疏離，視線怔怔穿越蠟淚垂滴的蠟燭。

　　只有在應和的笑聲一時聽起來逼近啜泣時，賽莉雅才領悟到塔拉讓她想起自己的母親。

　　點心讓對話全然停擺。每只盤子上擺著幾顆手工吹成的薄皮糖球，如果想吃到裡頭一蓬蓬的奶油，必須先把糖球敲破。

　　等擊破糖球的紛亂響聲平息之後，用餐者很快領悟到，雖然糖球外表看來相同，但每一顆各具獨樹一幟的風味。

　　幾根湯匙忙不迭傳來遞去分享著。有些輕輕鬆鬆就能猜出是薑配桃子或咖哩椰子，其他依然是美味爽口的謎團。

　　賽莉雅的糖球包的顯然是蜂蜜，但那股甜味之下混融了幾種香料，沒人能夠一一辨明。

　　夜宴過後，人們移駕到大客廳享用咖啡與白蘭地，繼續談天說地，直到大多賓客都覺得時間已經過晚，這一切才要落幕，但月子卻表示這對馬戲團姑娘們來說還算早呢。

　　他們開始互道再見的時候，賽莉雅得到的擁抱跟他人沒什麼不同。她還另外接到馬戲團停駐倫敦期間可以履行的幾份午茶邀約。

　　「謝謝妳，」她們離開的時候，她對月子說：「我沒想到會玩得那麼盡興。」

　　「最歡愉的遊樂體驗，總是出其不意的那些。」月子回答。

　　※※※

　　馬可在窗前望著賓客離去，在賽莉雅隱入黑夜之前，朝她拋出最後一瞥。

　　他在大客廳與餐廳巡查一圈，接著到樓下的廚房確定事事就緒。其他員工已經先行離開。他先捻熄最末幾盞燈光，然後才登上幾段階梯去查看錢德瑞許的狀況。

　　「今晚的夜宴真精采，你不覺得嗎？」馬可抵達佔用整個五樓的大套房時，錢德瑞許問道。各個房間的照明來自眾多的摩洛哥式燈籠，在富麗堂皇的家具上投下碎裂的幽幽暗影。

　　「的確，先生。」馬可說。

　　「不過，明天，或者該說今天稍晚，沒有待辦事項吧，不管是幾點。」

　　「下午有場關於下一季芭蕾表演時程的會議。」

　　「啊，我都忘了，」錢德瑞許說：「可以麻煩你取消嗎？」

　　「沒問題，先生。」馬可從口袋拿出筆記本，記下上司的要求。

　　「噢，然後訂個一打艾登今天帶來的那種白蘭地。那真是上好的東西啊。」

　　馬可點頭，添進筆記。

　　「你不是打算要離開了吧？」錢德瑞許問。

　　「沒有，先生，」馬可說：「我原本就覺得太晚了，不適合趕回家。」

　　「家。」錢德瑞許複述，彷彿覺得這個字眼聽來很陌生。「這裡就跟你堅持保留的公寓一樣，都是你的家，這裡甚至更像你的家。」

　　「我會努力記住這點的，先生。」馬可說。

　　「鮑恩小姐真是個可人兒，你不覺得嗎？」錢德瑞許突如其來地說，轉身衡量對方對問題的反應。

　　馬可一時措手不及，頂多只能勉強結結巴巴說了點話，他希望聽起就像平日表達中立的同感那樣。

　　「只要馬戲團到城裡來，我們都要邀請她來參加夜宴，這樣我們可以更認識她。」錢德瑞許意有所指地說，以滿意的咧嘴笑容來強調這句話。

　　「好的，先生，」馬可說，拚命想維持無動於衷的神情，「今晚就到此為止了？」

　　錢德瑞許咯咯笑著揮手要他離開。

　　馬可退回自己的房間之前（這套房比他的公寓大上三倍），靜靜折返圖書室。

　　他在幾個鐘頭前發現賽莉雅的地點駐足一會兒，審視熟悉的書架與一整幅牆面的彩繪玻璃。

　　他猜不透她原本在忙什麼。

　　更沒注意到暗影裡那雙瞪著他的眼睛。

夢幻者

　　一八九一年至一八九二年

　　菲德列克．戴森先生在那疊郵件裡收到一張卡片，那只樸素的信封就夾在他的發票與業務來往信件之間。信封裡沒有信紙或箋條，僅有黑白雙面的卡片。黑色正面以銀色字體印著：「夢幻馬戲團」，白色背面則以黑墨親筆寫就：

　　九月二十九日

　　就在薩克森邦，德勒斯登郊外

　　戴森先生高興極了。他與客戶做好安排，以破紀錄的時間完成手頭上正在製作的鐘錶，在德勒斯登租到了短期公寓。

　　他在九月二十八日抵達德勒斯登，成天在市郊走逛閒晃，一面忖度馬戲團可能會在哪兒紮營。放眼不見它即將現身的跡象，只有空氣裡竄動的隱微電流；不過戴森先生不確定除了自己以外，是否還有人感應得到。能夠提前得到通知，讓他備感榮幸。

　　九月二十九日，他預計這晚將會熬夜活動，於是比平日晚些起床。他在中午過後離開公寓，出門覓食，消息早已鬧烘烘地傳遍大街小巷：就在城市西邊，有個奇怪的馬戲團一夕之間平空出現。是個龐大無比、遍佈著條紋的帳棚，他抵達酒吧時，人們正如此議論紛紛，真是前所未見的東西啊。對於這件事，戴森先生默不作聲，享受著四周的亢奮與好奇。

　　日落之前，戴森先生往西走去，輕而易舉找到馬戲團，因為外頭早已聚集了大群人潮。他隨著群眾一同等候，心中思索著馬戲團怎麼有辦法這麼快就搭建起來。雖然馬戲團一副向來就在此地的模樣，但他很確定馬戲團此時所在的這片田野，在他昨天沿著城市周邊漫步時還是一片空盪的。馬戲團就這樣無中生有。簡直就像魔法啊，戴森先生聽到有人這麼說，他不得不同意。

　　柵門終於開啟，菲德列克．戴森先生有種彷彿在延長的缺席之後返回老家的感受。

　　他幾乎每晚都到那兒消磨時間，白天他要不坐在租賃的公寓，不然就到酒吧點一杯酒，在日誌裡書寫馬戲團的事。寫滿一頁頁的觀察，詳細敘述自己的親身體驗，主要是為了免於遺忘，但也是為了在紙上捕捉馬戲團的一點什麼，好讓自己有所掌握。

　　偶爾他會跟流連酒吧的人們談起馬戲團。其中有位市報編輯，鼓動三寸不爛之舌，加上幾杯黃酒下肚，終於說動菲德列克把日誌拿給他看。共酌一、兩杯波本威士忌之後，他說服菲德列克讓他在報上刊登日誌的摘文。

　　雖然馬戲團早在十月底就離開德勒斯登，不過報社編輯依然信守諾言。

　　那篇文章得到如潮佳評，接著再刊登一篇，然後又登另一篇。

　　戴森先生繼續書寫，接下來的幾個月，有幾篇文章轉載於德國的報紙，最後經過翻譯，刊登於瑞典、丹麥與法國的報刊。有篇文章正準備刊載於倫敦報紙，登報標題是「在馬戲團度過的夜晚」。

　　就是這些文章，讓菲德列克．戴森先生成為馬戲團熱心追隨者的非正式領袖與首腦。

　　有些人透過他的文章首度認識夢幻馬戲團，其他人則在閱讀他的文字時，因為他體驗馬戲團的方式與他們相同（都認為這座馬戲團令人驚歎、無與倫比），於是馬上和他產生連結感與共鳴。

　　有些人想辦法找到他，接下來的聚會與晚餐，預告了某種俱樂部的形成，就是這座馬戲團的愛好者社團。

　　夢幻者的稱號起初只是玩笑，不過因為恰到好處而屹立不搖。

　　戴森先生愛極了這樣的聚會，這些志趣相投的人來自全歐洲，偶爾還有來自更遠國度的人，大家只要聊起這座馬戲團就停不下來。他將其他夢幻者的故事抄錄下來，添進自己的寫作裡。他替他們打造了小小紀念鐘，描述他們最鍾愛的橋段或演出（其中一個神乎其技之作，就是懸在緞帶上的迷你空中飛人，是替一位來訪馬戲團時總把大半時間花在龐然帳棚裡仰首凝望的年輕女郎所製作的）。

　　他甚至無意間在夢幻者之間創下了時尚潮流。他在慕尼黑的一場晚宴評道（多場晚宴都在他住家附近舉行，不過也會在倫敦、巴黎與無數的城市舉辦）：他喜歡穿黑外套上馬戲團，以便融入四周環境，讓自己覺得屬於馬戲團。不過，又搭配了鮮亮緋紅的圍巾，讓自己跟馬戲團有所分別，提醒自己在本質上是個觀眾、旁觀者。

　　在這樣精心挑選成員的圈子裡，消息傳遞快速，這項傳統於焉開始──前往馬戲團的夢幻者，身穿黑、白與灰色的衣服，配上一抹醒目的紅：圍巾或帽子。如果天氣暖和，就在翻領上或耳後插朵紅玫瑰。這種打扮也有助於找出其他的夢幻者，對於知曉內情的人等於是個簡單的信號。

　　手頭優渥的人追隨馬戲團遷移各地，連財力沒那麼雄厚的人也以頗富創意的方式起而效仿。馬戲團並未對大眾事先公佈固定行程，馬戲團每幾週就轉戰他方，偶爾會有較長的歇業期，直到帳棚在某城市的田野或鄉間，或是介於這兩種地方之間搭築起來以前，沒人真正知道它到底會在哪裡現身。

　　不過有少數幾位精選的夢幻者熟知馬戲團與它的行事風格，這些人與馬戲團裡的人士建立起淺淺的交情，因此能得到馬戲團即將抵達何處的通知，再由他們去轉告其他國家與其他城市的成員。

　　最常用的手法低調巧妙，有的親身告知，有的透過郵件。

　　他們寄送卡片。近似明信片的小張方形卡片，設計各有千秋，但總是黑白兩面。有些人用現有的明信片，其他人則選擇自行製作，卡片言簡意賅：

　　馬戲團即將到來……

　　然後列出某個地點。有時候也有日期，但不見得都有。不以精確細節，而是以概略的方式，來提供馬戲團的動向。僅僅通知與地點，常常就已經足夠。

　　多數夢幻者有個據點，寧可避開長途旅行。以加拿大為家的夢幻者可能不大願意遠赴俄國，但是可以輕易前往波士頓或芝加哥，而摩洛哥的那些人可能會前往歐洲的眾多目的地，卻可能不會踏上前往中國或日本的迢迢旅途。

　　不過，有些人不管馬戲團前往何處，他們都緊緊跟隨，不管是透過金錢、憑藉運氣或其他夢幻者的慷慨贊助。但他們全都是夢幻者，各自按照自己的方式扮演那個角色，即使只能在馬戲團抵達當地才能走訪，而不是追隨在後的人們也算在內。他們瞥見彼此時會露出笑容。他們焦急不耐地等候夕陽西下時，會先到當地酒吧會面共酌與閒談。

　　能在馬戲團的大圖像裡看出細節的人，就是這些狂熱愛好者，這些夢幻者。他們會看出戲服裡的微妙之處，看出棚外標示的錯綜複雜。他們買了糖花但是沒吃，反倒用紙張包起，小心翼翼地帶回家。他們是熱中者、擁護者，上癮的人。馬戲團裡的什麼攪動了他們的靈魂，當它不在的時候，他們會渴望到心痛的地步。

　　他們找出對方，就是同樣共同享有這個特定喜好的人們。他們談起自己當初如何發現這座馬戲團，踏出頭幾步的時候就像魔法，恍如在星辰的簾幕底下踏入童話世界。他們自負地談起爆米花如何蓬鬆，巧克力多麼甜美，他們花好幾個小時討論光線的質地、營火的熱度。他們捧著飲料端坐，面露孩童般的笑靨，盡情品嘗被同好團團圍繞的感覺，即使只是區區一晚。即使才剛剛認識不久，他們在離開的時候會像老友一般握手擁抱；當他們各奔東西時，會覺得自己沒有以前那麼孤獨。

　　馬戲團知道他們的存在，也對他們感念在心。一身黑外套搭紅圍巾的人走近售票亭的時候，售票員常常不收取入場費就揮手放行，或場內免費招待他們一杯蘋果汁或一袋爆米花。在觀眾群中看出他們的表演者會祭出自己的拿手絕活。有些夢幻者會在馬戲團裡遊蕩不停，有條有理地走訪每座棚子、觀看每場表演。其他人則有自己鍾愛的地點，幾乎就在那兒流連不去，選擇在動物園或鏡廳裡消磨整晚時光。他們就是停留到最晚的人，整個凌晨時分都還流連不去，而大多訪客已經離開、尋找床舖的懷抱。

　　常見的狀況是，在黎明之前，除了他們閃現的那一小抹緋紅，夢幻馬戲團裡看不到任何色彩。

　　※※※

　　戴森先生接過好幾打來自夢幻者的信件，都親自一一回覆。有些人就寄這麼一封，滿足於單次的回覆，其他人則發展成長期的書信往返，等於集結了持續進行的對話。

　　今天他正要回覆一封讀起來特別迷人的信件，筆者以令人驚訝的精細筆觸描寫馬戲團。該信的語氣比其他信件都要個人，不僅針對他的文章表達深入的感想，也提出對他Wunschuaum時鐘的觀察，該筆者必定經歷數個鐘頭的觀察才能達到如此詳盡的地步。他把信來回拜讀三遍之後，才坐在桌前著手回覆。

　　郵戳來自紐約，但他認不出簽名的人是誰，筆跡並不屬於他在那個或任何城市有過一面之緣的夢幻者。

　　親愛的鮑恩小姐，他開始寫道。

　　他期盼會有下一封回函。

鐘聲滴答

　　一八九四年一月　維也納

　　這間辦公室原本相當寬敞，但室內物品的體積讓它看起來比實際小。雖說牆壁大多由霧面玻璃搭成，但大半被檔案櫃與架子遮掩。窗邊的繪圖桌幾乎完全藏在由審慎整理過的紙張圖表與藍圖所組成的那團混亂之下。端坐桌面後方的眼鏡男與四周環境融成一氣，簡直隱於無形。鉛筆刮擦紙張的沙沙聲響，就跟角落時鐘的滴答作響一樣精準，富有調理。

　　鑲有霧面玻璃的房門咚咚響起，刮擦的鉛筆一時停頓，不過滴答作響的時鐘依然不予理會。

　　「有個柏傑斯小姐想見你，先生。」助手從敞開的門喚道：「她說如果你在忙，就不要打攪你。」

　　「完全不會打攪到我，」巴禮斯先生說著便擱下鉛筆、從座位起身，「麻煩請她進來。」

　　助手從門口走開，換成一名身穿蕾絲鑲邊時髦洋裝的年輕女郎。

　　「哈囉，艾登，」塔拉．柏傑斯小姐說：「抱歉沒事先通知就直接過來。」

　　「沒必要道歉，我親愛的塔拉。妳看起來真可人，一如既往。」巴禮斯先生說，一邊親吻她的雙頰。

　　「你沒隨著時間變老，一天也沒有。」塔拉意有所指地說。她的笑容有些動搖。他移開視線，挪身將她背後的門拉上。

　　「哪陣風把妳吹來維也納？」他問：「妳姊妹呢？我很少看到妳們兩個分開行動。」

　　「萊妮跟著馬戲團到都柏林去了。」塔拉說，一面把注意力轉向房裡的物品，「我……我沒什麼心情，所以我想我可以自己出門走走。先到遠地拜訪朋友，似乎是個不錯的起點。我原本應該先發一封電報過來，可是我這趟旅程走得有點隨興，而且我不大確定我受不受歡迎。」

　　「妳永遠都受歡迎，塔拉。」巴禮斯先生說。他請她入座，但她沒注意到。幾張書桌上覆滿了鉅細靡遺的建築模型，她在書桌之間遊蕩，時時停下腳步查看門口拱頂、盤旋樓梯的細節。

　　「在我們的情況裡，想把老友與同事關係劃分清楚，是越來越困難了，我想，」塔拉說：「不曉得我們的交情是彼此說說客套話來掩蓋秘密的那種，還是遠遠不只如此。這個真了不起。」她補充，在一件模型之前頓住，精緻的空心圓柱中央懸掛著一只時鐘。

　　「謝謝妳，」巴禮斯先生說：「離完成還久得呢。我得先把平面圖定稿寄給菲德列克，他才能開始打造時鐘。等按照實際比例打造出來的時候，我猜會更加搶眼。」

　　「你這邊有馬戲團的平面圖嗎？」塔拉問，引頸望向釘在牆上的圖表。

　　「沒有，其實沒有。我都留給人在倫敦的馬可了。本來想在檔案裡留份副本，可是我一定是忘了。」

　　「難道你也忘了保留別種平面圖的副本？」塔拉問，用手指掃過一排裝有長形薄架的檔案櫃，每個櫃子都疊著細心排整過的文件。

　　「我沒忘啊。」巴禮斯先生說。

　　「你……你不覺得奇怪嗎？」塔拉問。

　　「沒什麼特別的感覺，」巴禮斯先生說：「妳覺得奇怪？」

　　「我覺得關於馬戲團的很多事情都很奇怪。」塔拉說，一面煩躁地扯弄袖口的蕾絲。

　　巴禮斯先生坐在桌旁，往後靠向椅背。

　　「我們要不要談談妳原本過來想討論的事，不要繞著圈子講話？。」他問：「我向來不大擅長拐彎抹角。」

　　「我曉得事情不是你說的那樣，」塔拉邊說，邊坐進對面的椅子，但目光持續在房裡遊蕩，「不過，難得坦白一次也不錯吧。有時候我會想，我們之中到底還有沒有人記得怎麼直來直往。你當初為什麼要離開倫敦？」

　　「我想，我離開倫敦的理由，跟妳們姊妹倆那麼常旅行的原因差不多，」巴禮斯先生說：「有太多好奇的眼光、表面讚美實則眨損的恭維。馬戲團開幕的那一夜，也是我頭髮不再稀薄下去的那天，我懷疑當時沒人了解到這一點，但是過了一陣子之後，大家開始注意到了。大家可能覺得我們的帕德瓦姨母只是老當益壯，然後把關於錢德瑞許的一切當成是奇人異士的行徑，可是他們會用不同的眼光來審視我們幾位比較平凡無奇的人。」

　　「對那些可以乾脆躲進馬戲團的人來說容易得多，」塔拉瞪著窗外說：「萊妮偶爾就會提議我們自己乾脆跟著馬戲團行動，可是我認為那不是長久之計。我們兩個的想法變化多端，對自己沒什麼好處。」

　　「妳可以別把那件事放在心上。」巴禮斯先生靜靜說。

　　塔拉搖搖頭。

　　「在各個城市不停遷徙，這種做法在多少年以後會行不通？那之後的解決方案是什麼？改名換姓嗎？我……我實在不喜歡被逼到不得不欺瞞的地步。」

　　「我不知道。」巴禮斯先生說。

　　「我很確定，有很多正在進行的事情是我們所不知道的，」塔拉嘆口氣說：「我試著要跟錢德瑞許談談，可是我們好像各說各的話。有些事情明明不大對勁，我不喜歡在這種時候還束手旁觀。我感覺自己……不是被困住，但是有類似的感受，我不知道該如何是好。」

　　「所以妳在找答案。」巴禮斯先生說。

　　「我不知道自己在找什麼。」塔拉回應，臉龐頓時垮皺下來，彷彿即將大哭出聲。不過她接著平靜下來。「艾登，你有時候會不會覺得自己一直在作夢？」

　　「不會，我沒那種感覺。」

　　「我越來越覺得很難把入睡與清醒區分開來。」塔拉說，再次輕扯自己的蕾絲袖口。「我不喜歡被蒙在鼓裡一無所知的感覺，我並不會特別喜歡去相信不可思議的事情。」

　　巴禮斯先生回答之前先摘下眼鏡，用手帕抹抹鏡片，高舉向光，檢查難纏的污跡。

　　「我見識了多不勝數的東西，都是我過去認為不可能會發生的。對於這類事情，我發現自己再也找不到清楚劃定的界限。我選擇竭盡所能來從事自己的專業，不去插手別人的事。」

　　他拉開書桌的抽屜，搜尋片刻之後拿出只印著單名的名片。即使上下顛倒，塔拉很容易就看出只有A跟H。巴禮斯先生拿起一枝筆，在印刷的名字底下寫上倫敦的地址。

　　「在那個晚上，我想我們沒人曉得自己正要捲進什麼事情，」他說：「如果妳堅持要追究這件事，我們之中能幫得上忙的應該只有他了，不過我沒辦法保證他會直言不諱。」

　　他越過桌面，把卡片往塔拉滑去。她仔細瞅它一眼才收進提袋，彷彿沒把握名片是不是真的。

　　「謝了，艾登，」她沒正眼看他就說：「我真的很感激。」

　　「別客氣，我親愛的，」巴禮斯先生說：「我……我希望妳能找到妳在尋覓的東西。」

　　塔拉只是漫不經心點點頭，然後他們就討論起次要的事情，時鐘滴滴答答走完整個下午，霧面玻璃窗戶之外的光線多已隱逝。雖然他邀請她共進晚餐，但她客氣地婉拒了，繼而形單影隻地離去。

　　巴禮斯先生回到繪圖桌，鉛筆的刮擦聲與時鐘的滴答聲，再次和諧無間地響起。

紙牌占卜

　　一九〇二年十月　麻州協和鎮

　　貝利繼續繞著馬戲團漫步，步道領著他逐漸回到中庭。他短暫停步看看閃爍的營火，再到攤販那裡買袋巧克力，補償沒吃幾口的晚餐。巧克力做成老鼠形狀，有著杏仁耳朵與甘草糖尾巴。他旋即吃下兩顆，把袋中剩下的塞進外套口袋，希望不會融化。

　　他選擇另一方向離開中庭，再次繞著圈圈遠離營火。

　　他路過好幾座掛著有趣告示的帳棚，可是幻術師之前的演出仍在腦海裡縈繞不去，目前沒有帳棚讓他湧起非進不可的衝動。步道轉了彎，他碰上更小的帳棚，上面掛了可愛精緻的告示：

　　占卜師

　　貝利毫不費力就讀懂這麼一點點，但其他部分是漩渦般複雜繁複的字母圖案，不得不湊上前細讀：

　　預測命運、揭露最幽暗的慾望

　　貝利四下張望。一時之間，每個方向都不見人影。馬戲團給人的感覺，跟他當初趁正午時分溜進圍籬類似到詭異的地步，彷彿除了他與向來就在這裡的事物（與人們）之外，整個空空如也。

　　他踏進帳棚的時候，關於他未來的爭論內容在耳裡迴盪不已。

　　貝利發現自己置身的房間，會讓他聯想起祖母的起居室，只是薰衣草的味道沒那麼鮮明。那裡有座位，但無人佔用，閃閃發亮的吊燈一時抓住了貝利的視線，後來才注意到垂簾。

　　那是由一串串散放亮澤的珠子做成的。貝利從沒見過那樣的東西，它在光線中燦燦閃亮，他不大確定自己是否應該直接穿過珠簾，還是等候某種徵兆或通知。他張望四周想找訊息充分的文字告示，但遍尋無物。他摸不著頭緒地站著在空盪盪的門廳，接著有個聲音從珠簾後方呼喚。

　　「請進。」是女性的平靜嗓音，聽起來彷彿就站在貝利身邊，不過貝利確定聲音來自另一房間。

　　他遲疑地伸手碰觸珠子，摸起來平滑冰冷，他發現自己的手臂不費力氣就滑穿而過。珠簾有如水波或長草一樣分了開來，珠串彼此撞擊，喀啦作響，在幽暗空間裡恍若雨聲般地迴盪不已。

　　他現在置身的房間更不像祖母的起居室了。裡面擺滿蠟燭，中央有張桌子，一邊是一張空椅，另一邊的椅子坐著全身黑色裝扮、臉覆薄長面紗的女士。桌上有疊紙牌與一只大玻璃球。

　　「請坐，年輕人。」女士說。貝利跨出幾步到空椅那兒坐下。椅子舒服得令他驚奇，不像祖母家那些硬邦邦的椅子，不過模樣實在相似至極。直至此刻，貝利才想到除了紅髮女孩之外，他不曾聽過馬戲團的人開口說話。幻術師在整個表演過程中緘默不語，雖說他當時並未注意到。

　　「在我們開始之前，恐怕得先請你付費。」她說。貝利如釋重負，還好自己為了臨時開銷而多帶了點零用錢。

　　「費用是多少呢？」他問。

　　「想一窺自己的未來，隨你想付多少都行。」占卜師說。貝利停下動作思考一下。這點有些怪但相當公平。他從口袋裡抽出他暗暗希望是適當的金額，然後擱在桌上，女士並未把錢拿起來，而是用手掠過錢的上方，錢就跟著消失了。

　　「好了，你想知道什麼呢？」她問。

　　「關於我未來的事，」貝利說：「祖母希望我去讀哈佛，但父親要我接管農場。」

　　「那你想要什麼呢？」占卜師說。

　　「我不曉得。」貝利說。

　　她以笑做為回應，不過笑聲友善，讓貝利感到自在，彷彿自己只是在跟普通人說話，而不是神秘難解或擁有魔力的人。

　　「沒關係，」她說：「關於這件事，我們可以看看紙牌有什麼話要說。」

　　占卜師拿起那付牌洗了洗，把紙牌從一手移往另一手。紙牌波浪般地翻摺起來落在彼此上或下。接著她以流暢如水的動作在桌面上鋪開紙牌，拉出一道弧線，紙牌上印的全是黑白圖案。「挑張紙牌吧，」她說：「慢慢來。這會是屬於你的紙牌，用來代表你的紙牌。」貝利望著列成弧形的紙牌，皺起眉頭。它們看起來全都一個模樣。長條圖案，有些比其他的寬粗，有些圖案的線條排得不像其他那麼均勻平整。他在兩端之間來回張望，然後有一張攫住他的目光。它比其他紙牌還要隱密，幾乎被上面那張完全覆蓋，只看得到邊緣。他朝它伸出手，可是在碰它以前猶豫起來。

　　「我可以碰嗎？。」他問。他的感覺就像有人頭一次准他用最精美的碗盤擺設餐桌，彷彿其實不該有人讓他碰觸這種東西的，其中還摻雜著可能會打破東西的強烈恐懼。

　　占卜師點點頭，貝利用一根手指點住那張紙牌，然後把它從夥伴之間拉開，讓它分別躺在桌面上。

　　「你可以把它翻過來。」占卜師說。貝利一翻紙牌。

　　另一面不像他平日習慣的黑紅雙色撲克牌，就是印有紅心、梅花、黑桃與方塊的那種。而是一張圖，以黑白墨水與各種色階的灰色繪成。

　　插圖是個高坐在馬背的騎士，就像來自童話世界的騎士。他以白馬為坐騎，一身灰盔甲，背景佈有幽暗的雲朵。馬匹正在疾馳，鞍座上的騎士往前傾身，手持出鞘長劍，彷彿正要奔向某場規模浩大的戰役。貝利瞪著紙牌，納悶騎士將要前往何方？紙牌又有什麼涵義？紙牌底部以華麗的字體寫著Cavalier d『Epee』s（法語：劍之騎士）。

　　「這個代表我？」貝利問。女人含笑把呈弧線的紙牌推成整齊的一疊。

　　「在你的占卜牌局裡代表你，」她說：「它可以表示活動或旅行。紙牌不見得每一次都有相同的意義，會隨著每個人改變。」

　　「那要解讀起來一定很難。」貝利說。

　　女人再次微笑。

　　「有時候是挺難的沒錯，」她說：「我們還是來試試吧？」貝利點頭，她再次洗牌，紙牌上下叉搭，再來分成三疊，擱在他的面前，就在騎士那張上方。「挑出最吸引你的一疊吧。」她說。貝利端詳著那幾疊紙牌，其中一疊稍微紊亂，有一疊比另兩疊還厚。他的視線一直溜回右邊那疊。

　　「這疊。」他說，雖然主要只憑猜測，但感覺卻像恰當的選擇。占卜師點點頭，把三疊紙牌收攏成一付，把貝利挑選的那疊擺在頂端。她一次翻開一張，以繁複的圖形把紙牌面朝上鋪在整個桌面，有些彼此交疊，有些列成一排，最後擺出一打左右的紙牌。它們都是黑白圖案，跟騎士那張很像，有些圖案較為單純，有些更加複雜。很多紙牌呈現了不同場景裡的人們，有些紙牌有動物，有些有杯子或錢幣，另外有些有更多寶劍。旁邊的水晶球反射出紙牌的映影，並加以拉長延伸。

　　占卜師望著紙牌半晌，貝利暗想她是不是等著紙牌對她傾訴事情。他以為她浮現了笑容，但試著稍微掩飾。

　　「這可有意思了。」占卜師說。她碰碰一張紙牌，上面有個捧著一只天秤、身穿飄揚長袍的女士，另一張貝利看起來沒那麼清楚，不過似乎是傾塌當中的城堡。

　　「哪裡有趣？」貝利問，對整個過程還是迷茫不已。他不認識什麼蒙眼的女士，也沒去過任何傾塌當中的城堡。他連新英格蘭有沒有城堡都不確定。

　　「在你前方有一段旅程要走，」占卜師說：「很密集的活動，很重大的責任。」她推推一張卡，把另一張翻轉過來，稍微皺起眉頭，不過貝利還是認為她看起來像是要藏住笑容。等他的眼睛適應燭光以後，比較容易透過面紗觀察她的表情。「你是一連串事件的一部分，不過你在當下可能看不出自己的行動會如何影響最後的結果。」

　　「我有重要的事情要做，可是必須先到某個地方去？」貝利問。他沒料到占卜師說話會這麼含糊不清。不過，踏上旅程那部分看起來的確有利於祖母的主張，即使劍橋的距離不是很遠。

　　占卜師並未馬上回應，反倒翻開另一張紙牌，這次沒隱藏自己的笑容。

　　「原來你在找波比啊。」她說。

　　「什麼是波比？」他問。占卜師並未回答，而是從紙牌抬起頭，探詢似的瞅著他。貝利覺得對方的目光掃過他的臉龐，從圍巾到帽子，細細查看他的外表，或許看的還不只是外表。他在椅子裡挪挪身子。

　　「你叫貝利嗎？」她問。貝利臉上的血色一時退去，稍早感到的憂懼與緊張立即反撲回來。他必須先嚥嚥口水才有辦法答話，一開口的音量沒比竊竊私語大聲多少。

　　「是？」他說，聽起來像是疑問，彷彿不大確定自己真的叫那個名字。占卜師衝著他微笑，那抹明亮的笑容讓他明白，她的年紀沒有他原先認為的那麼大，或許只比他大幾歲罷了。

　　「有意思。」她說。他真希望她能挑別的字眼講。「貝利，我們有共同認識的人唷。」她再次低頭看看桌上的紙牌。「我相信你今天晚上來這裡就是要找她的，不過我也很感謝你選擇過來我的帳棚。」

　　貝利對她眨眨眼，試著消化她說的一切，想不通她怎麼會知道他來馬戲團的真正原因，他沒跟任何人說過，甚至幾乎不肯對自己承認這點。

　　「妳認識那個紅髮女生？」他說，無法完全相信占卜師真的是那個意思。可是她點了點頭。

　　「我認識她還有她哥哥很久了，從他們出生以來，」她說：「她是個很特別的女孩，滿頭很可愛的頭髮。」

　　「她……她還在這裡嗎？」貝利問：「我只見過她一次，就是馬戲團上次來這裡的時候。」

　　「她在啊。」占卜師說。她又在桌上推推紙牌，先碰碰一張再摸摸另一張，不過貝利不再留意哪張是哪張了。「你會再見到她的，貝利，絕對會的。」

　　貝利抗拒著想追問什麼時候的衝動，反倒等著看她還有沒有其他關於紙牌的話要補充。占卜師在這兒跟那兒挪動紙牌，她把騎士紙牌從原本的地方拿起來，擺在崩塌中城堡那張上面。

　　「你喜歡馬戲團嗎，貝利？」她再度抬頭看著他問。

　　「跟我去過的地方都不一樣。」貝利說。「也不是說我就去過很多地方啦，」他趕緊補充：「可是我覺得馬戲團精采極了，我非常喜歡。」

　　「這樣有幫助。」占卜師說。

　　「對什麼有幫助？」貝利問，可是占卜師沒回答。她從那付牌裡翻出一張，放在那張騎士紙牌上。上面的圖案是把水倒進湖裡的女士，她的頭上有顆耀眼燦亮的星星。

　　想透過面紗辨別她的神情還是不太容易，可是貝利確定她把那張擺在桌上時，對著紙牌深鎖眉頭。不過等她再度抬頭看他的時候，眉頭已經解開。

　　「你會沒事的，」占卜師說：「可能必須做出一些抉擇，也會有出人意表的事情即將發生。人生有時候會帶我們前往意料之外的地方，未來從來不是固定不變的，謹記這點。」

　　「我會的。」貝利說。他認為占卜師在收攏桌上的紙牌，把它們整理成整齊的一疊時，神色略帶悲傷。她把騎士那張留到最後才收，擺在整付牌的最頂端。

　　「謝謝妳。」貝利說。對於他的未來，他得到的答案不像自己期待的那麼清晰明白，可是不知為何這個議題已經不像之前那麼沉重了。他不確定怎麼做才合乎占卜禮儀，在內心掙扎著是否該離開。

　　「別客氣，貝利，」占卜師說：「能為你占卜真是榮幸。」

　　貝利把手伸進口袋，拉出一袋巧克力鼠要請她吃。

　　「妳想來隻老鼠嗎？」他問。他還來不及在心裡斥責自己怎能做出這麼蠢的事以前，占卜師已經綻放笑容，不過笑容底下閃現了近乎悲傷的神色。

　　「噢，好啊，我想要。」她說著邊抓起甘草糖尾巴，從紙袋拖出一隻巧克力鼠來。她把它擺在水晶球頂端。「它們是我最愛的甜食之一，」她悄悄透露：「謝謝你，貝利，好好享受你在馬戲團剩下的時間。」

　　「我會的。」貝利說。他站起身走回珠簾那兒，伸手把串串珠子撥開的時候，他突然停住動作並轉過身去。

　　「妳叫什麼名字？」他問占卜師。

　　「嗯，我不確定來找我卜卦的人有沒有問過那個問題，」她說：「我叫伊索貝。」

　　「很高興認識妳，伊索貝。」貝利說。

　　「我也很高興認識你，貝利，」伊索貝說：「你離開的時候最好順著右邊的步道走。」她補充。貝利點點頭，轉回去直接鑽過珠串，踏入依然空盪的前廳。珠簾落回原位的時候沒有最初那麼嘈雜，當串珠靜定下來，一切感覺起來柔軟又靜定，彷彿後面沒有其他房間，彷彿沒有坐在桌前的占卜師。

　　貝利有種怪異的自在感，彷彿更加貼近地面，同時卻又更加高大。他走出帳棚的時候，對自己未來的憂慮不再像原先那樣壓得心頭沉甸甸。他向右一轉，循著在條紋帳棚之間蜿蜒曲折的彎道踱去。

樹木裡的魔法師

　　一八九四年十一月　巴塞隆納

　　夢幻馬戲團擁有多不勝數的帳棚，隱藏在後方的房間與黑白馬戲團形成強烈對比。那裡色彩斑斕，充滿朝氣，在琥珀色提燈光線的籠罩下暖意盎然。

　　莫瑞雙胞胎佔用的空間特別生動活潑。萬花筒般的色彩，胭脂紅、珊瑚色與金絲雀黃迸放光彩，使得整個房間常常一副著火燃燒的模樣，其中散落著幾隻毛蓬蓬的貓咪，有的黑如煤炭，有的亮如火星。

　　偶爾會有人提議把雙胞胎送達寄宿學校接受正規教育，可是他們的父母堅持，比起受限於教室與書本，讓孩子與如此多元的成員組合共同生活、周遊世界各地，會學到更多東西。

　　對於這樣的安排，雙胞胎一直滿意得很。他們會針對無數的主題不定時地上課，凡是能拿到手的書籍都拿來閱讀，讀完的書本最後往往就高高堆在那個鑄鐵搖籃裡，兩人早已大到擠不進那個搖籃，但卻捨不得把它送走。

　　他們熟知馬戲團的每分每寸，悠遊自在地從色彩繽紛轉移到黑白無彩，在兩種空間裡都同樣舒服愉快。

　　今晚兩人坐在一座條紋帳棚裡，就在一棵頗有氣勢的大樹之下，枝枒烏黑、光禿無葉。

　　夜極深，沒有顧客在這座帳棚逗留。距離黎明只剩幾個小時，馬戲團的其他訪客不大可能湊巧闖進這裡來。

　　莫瑞雙胞胎斜倚在碩大的樹幹上，啜飲蒸騰的香料蘋果汁。

　　他們已經結束當晚的演出，黎明之前的剩餘時間任由他們自由支配。

　　「妳今天晚上想看書嗎？」威吉問妹妹：「我們可以去散個步，天氣沒那麼冷了。」他從外套拉出懷錶查看時間。「時間也還沒那麼晚。」他補充，不過他們定義中的「晚」對很多人來說是「極早」。

　　回答之前，波比若有所思地咬住嘴唇片刻。

　　「不要吧，」她說：「上次一切紅通通又混亂。我想我可能應該等一陣子之後，再來做第二次嘗試。」

　　「紅通通又混亂？」

　　波比點點頭。

　　「是一堆東西互相交疊的樣子，」她說明：「火跟某種紅色的東西，但不是同一時間。有個沒有影子的男人，有種一切都要四分五裂或是糾纏起來的感覺，就像小貓咪會把毛線扯到打結，然後你就再也找不出開頭或是尾端了。」

　　「妳跟賽莉雅說過了嗎？」威吉問。

　　「還沒有，」波比說：「我不想跟她說理不出頭緒的事情。大多時候，事情到最後都能說得通。」

　　「也對。」威吉說。

　　「噢，還有一件事，」波比說：「我們快要有同伴了。這件事也顯示在裡面的某個地方。我不知道是之前或之後，還是介於兩者之間。」

　　「妳看得出是誰嗎？。」威吉問。

　　「看不出來。」波比言簡意賅地說。

　　威吉並不詫異。

　　「那個紅通通的東西是什麼？」他問：「妳分辨得出來嗎？」

　　波比闔上雙眼回想。

　　「看起來像是漆料。」她說。

　　威吉轉身看向她。

　　「漆料？」他問。

　　「看起來像是潑在地上的漆料。」波比回答。她再次閉上雙眼，但接著連忙張開。「深紅色，全部的影像都有點混雜在一起，我不大喜歡紅色那部分，我當初看到的時候，頭跟著痛起來；有夥伴的那部分感覺比較好。」

　　「有夥伴滿好的，」威吉說：「妳知道是什麼時候嗎？」

　　波比搖搖頭。

　　「有些事情感覺很快就要發生，其他感覺還滿遙遠的。」他們靜靜倚在樹幹上坐著，啜飲一下果汁。

　　「拜託講個故事給我聽。」波比過了半晌說。

　　「什麼樣的故事？」威吉問。他總是會問她，給她機會指定要哪種故事，即使他心裡早就有個譜。只有他偏愛或特殊的聽眾，才能得到這種優惠待遇。

　　「跟樹木有關的故事好了。」波比說，仰頭望穿上方張牙舞爪的枝椏。

　　威吉開講之前頓了頓，讓帳棚與樹木先安定下來，當作無聲的開場白，波比捺住性子等候。

　　「秘密具有力量，」威吉開始說：「當秘密被分享出去的時候，那股力量就隨著減弱，所以秘密最好別說出去，好好守住。跟人分享秘密，真正的秘密，重要的秘密，即使只是跟一個人分享，都會改變秘密的本質。把秘密寫下來是最糟糕的，因為誰曉得會有多少雙眼睛看到被刻寫在紙上的它們，不管你有多小心地處理那張紙都一樣。所以當你懷有秘密的時候，最好牢牢守住，為了秘密本身好，也為了你自己好。

　　「這就是現在世界上為什麼比較少魔法的部分原因。說實在的，魔法是隱密的，秘密就是魔法，經過一年又一年的魔法教學與分享，於是每況愈下。把魔法寫在隨著歲月而滿佈塵灰的珍奇書本裡，就逐漸削弱了魔法，一點一滴移除它的力量。也許這種狀況必然會發生，但也不是無法避免。人人都會犯錯。

　　「史上最偉大的巫師就犯過分享自己秘密的錯誤，他的秘密既是魔法也很重要，所以是相當嚴重的失誤。

　　「他把秘密告訴一個女孩，她年輕聰明又美麗──」

　　波比對著杯子發出嗤之以鼻的聲音，威吉停下來。

　　「抱歉啦，」她說：「請繼續，威吉。」

　　「她年輕聰明又美麗，」威吉繼續：「因為那個女孩要不是美麗又聰明，就會比較容易抗拒。那就根本不會有故事了。

　　「巫師年歲已大，當然也相當聰明。他好久以來都不曾將自己的秘密透露給別人知道。年久日深，也許他忘了保守秘密有多重要，也許她的青春或美貌或伶俐讓他閃了神。也許他只是疲憊了，也許他酒酣耳熱，沒意識到自己在做什麼。不管當時狀況如何，他都把自己最深沉的秘密告訴了女孩，也就是通向他所有魔法的隱密關鍵。

　　「當秘密從巫師傳向女孩的時候，它們就失去了一點力量，就像你把貓咪全身徹底撫摸過後，貓咪會掉點毛一樣。可是它們仍然強勁、有效又神奇，而女孩就用它們來對付巫師。她對他耍了手段，以便取得他的秘密，然後將秘密佔為己有。她不大在意守住秘密的事，可能也在某個地方把它們寫了下來。

　　「她把巫師本人困在一棵年老的大橡樹裡，模樣就像這棵。她用來困住他的魔法非常強大，因為那是巫師自己的魔法，古老又強勁，他化解不掉。

　　「她就把他留在那裡，既然其他人都不曉得他就在樹木裡面，也無法提供救援。不過他沒死。女孩逼迫他吐露秘密以後，要是辦得到，老早動手把他殺了，但她無法用他自己的魔法來奪走他的命。不過也許她根本也不想讓他魂歸西天。她更關注的是力量而不是他，不過就某方面來說，她可能也有點在意他，所以想留他活口。她退而求其次，乾脆把他困住不動，對她來說是殊途同歸。

　　「不過說真的，她沒有自己想的那麼成功。她粗心大意，沒好好守住自己新入手的魔法秘密。她招搖炫耀，不怎麼認真守護魔法。它的力量最後終於消逝殆盡，她也是。

　　「另一方面來說，巫師變成了樹木的一部分。那棵樹蓬勃生長，枝椏往上茁長擴展，根部遠遠探入地底。他與葉子、樹皮跟樹液密不可分，他也屬於松鼠帶走、在不同地方長成橡樹的松果的一部分。那些樹木越長越大，他也存在於那些枝椏、樹葉與根部裡。

　　「最後巫師失去了自己的秘密，反倒獲得不朽生命。他的樹木在聰明女孩變老也失去美貌之後都還是屹立不搖，就某方面來說，他變得比以往都更偉大更強大。不過，如果給他機會重來一遍，他對待自己秘密的態度應該會更謹慎。」威吉說完的時候，帳棚再次陷入靜寂，可是這棵樹比起他開口之前更有生命力的感覺。

　　「謝謝你，」波比說：「故事不錯，但有點悲傷，不過又算不上悲傷。」

　　「不客氣。」威吉說。他抿了口從燙熱降為微溫的果汁。他雙手握杯，舉至齊眉高度並緊瞪著它，直到蒸氣從表面裊裊升起。

　　「麻煩也幫我的熱一下，」波比說著把自己的杯子伸過去，「這件事我從來就做不好。」

　　「嗯，我從來沒辦法讓東西飄浮起來，所以我們打平了。」威吉說，不過仍然毫無怨言地接過她的杯子，聚精會神在上頭，直到再次冒出騰騰熱氣，變得暖烘烘。

　　他作勢要把杯子遞還給她，杯子從他手中飄到她手裡，果汁表面因為移動而微微搖晃，除此之外正如滑過桌面一樣平順。

　　「愛現。」威吉說。

　　他們坐著啜飲重新溫過的果汁，昂首仰望朝著帳棚頂端伸展彎扭的黝黑枝椏。

　　「威吉？」久久沉默之後波比問。

　　「嗯？」

　　「那麼，被困在某個地方裡，也沒那麼慘囉？就看你被困在哪裡？」

　　「我想，完全就看你有多喜歡困住自己的地方囉。」威吉說。

　　「還要看你有多喜歡一起被困住的對象吧。」波比補充，用自己的白靴踢踢他的黑靴。

　　她哥哥放聲大笑，聲音迴盪在整個帳棚裡，穿過蓋滿蠟燭的枝椏，每團火焰跟著閃動，散放燦燦白光。

臨時的地方

　　一八九五年四月　倫敦

　　塔拉．柏傑斯回到倫敦以後才知道，巴禮斯先生給她的名片地址根本不是私人寓所，而是米德蘭大飯店。

　　她把名片放在起居室的桌上好一陣子，只要湊巧進這房間，就瞥它一眼。每每忘了它的存在，一段時間之後才會再想起來。

　　萊妮試圖說服塔拉一同到義大利去度個長假，可是她拒絕了。塔拉沒跟姊妹透露多少走訪維也納的事，只轉達了艾登的問候。

　　萊妮提議兩人可以考慮搬家，或許等她從義大利返家之後再進一步討論。

　　塔拉只是點點頭，在姊妹離開之前給她一個溫暖的擁抱。

　　塔拉獨自一人在姊妹倆的連棟住宅裡，心不在焉地來去遊蕩，她把尚未讀完的小說四處扔在椅子與桌子上。

　　她一一客氣地婉拒了安娜．帕德瓦夫人一同喝茶或看芭蕾舞表演的邀約。

　　她把屋裡所有的鏡子都轉過去面牆，挪動不了的那些鏡子則用布單掩蓋起來，立在空空的房裡恍若鬼魂。

　　她一整晚都難以成眠。

　　有天下午，在名片耐性十足地積了幾個月的灰塵之後，她拿起來塞進口袋，還來不及判定這種做法妥當與否，她已經踏出家門，往火車站邁進。

　　塔拉從未去過那家與聖潘克拉斯車站相連、頂端有只時鐘的飯店。儘管那座建物龐然又堅實，卻給人短暫無常的感覺，裡面住的淨是往來各方、流動不停的賓客與旅人。他們只是在此短暫逗留，就要繼續奔向其他目的地。

　　她向櫃檯詢問，可是他們表明賓客名單上並沒有這號人物。櫃檯服務員頻頻聽錯，她只好把名字重唸好幾次。因為巴禮斯先生給的名片上的字眼沾有污跡，所以她嘗試了不只一種的變化唸法；她怎麼都回想不起恰當的發音。她站在那裡越久，就越不確定自己是否真的聽過沾了污漬的名字怎麼發音。

　　服務員客氣有禮地問塔拉是否要留紙條，說那位她想找的紳士或許當天晚點會到，可是她婉拒了，然後謝謝服務員所付出的時間，再把名片放回口袋。

　　她在大廳裡胡亂轉悠，納悶地址是不是有誤。不過會提供不精確的訊息，並不符合巴禮斯先生的一貫作風。

　　「午安，柏傑斯小姐。」旁邊有人說。她沒注意到對方的接近，那個她還想不起名字正確發音的男人，竟然就站在她肩膀旁邊，身穿特有的灰西裝。

　　「午安。」她應和。

　　「妳在找我？」他問。

　　「是的。」塔拉說。她開始解釋，是巴禮斯先生遣她來的。她把手探進口袋，但裡面卻沒有名片，她滿頭霧水地停住動作。

　　「有什麼不對勁嗎？」灰西裝男人問。

　　「沒有，」塔拉說，現在不確定自己到底是否記得把名片帶來，或者還擱在起居室的桌上。「我想跟你談談馬戲團的事。」

　　「好的。」他說。他等她開口，流露出可以解讀為略感興趣的神情。

　　她竭盡所能表達自己的疑慮，說馬戲團裡有大部分人所不知情的事情正在如火如荼地進行。說有些構成的元素她找不到合理的解釋。她複述了好些她對巴禮斯先生提過的事情：無法確定是否有任何東西是真實的，這點讓她憂心；望著鏡子看到的卻是多年來毫無改變的同一張臉，多麼讓她忐忑。

　　她舌頭常常打結，發現要把自己的意思精準說明白是很困難的事。

　　那副略感興趣的神情持續不變。

　　「柏傑斯小姐，妳想從我這裡得到什麼呢？」她講完的時候他問。

　　「我想要一個解釋。」她說。

　　他用同樣一副維持不變的表情瞅著她半晌。

　　「那個馬戲團就只是馬戲團而已，」他說：「推出讓人歎服的表演，如此而已。妳應該同意吧？」

　　塔拉還沒好好消化對方的回應，就已經點了點頭。

　　「柏傑斯小姐，妳是不是有火車要趕呢？」他問。

　　「是的。」塔拉說。她忘了自己的火車，她納悶現在幾點了，可是卻遍尋不到時鐘可以查看時間。

　　「我正要往火車站走，如果妳不介意有人陪同的話。」

　　他們從飯店經過短短的路程，一同抵達火車站月台。他一路替她扶著門，對天氣講些空泛的評語。

　　「我想，找點別的事情來消磨時間，對妳來說可能比較好。」他們走到火車旁邊的時候，他說：「另外找事來忙，把心思從馬戲團移開，妳應該同意吧？」

　　塔拉再次點點頭。

　　「祝妳今天愉快，柏傑斯小姐。」他輕抬帽沿說。

　　「祝你今天愉快。」她隨聲附和。

　　他把她留在月台上。當她轉身看他往哪裡走的時候，人群之中卻放眼不見灰西裝的蹤影。

　　塔拉站得離月台邊緣很近，等候自己那班火車。她想不起自己是否跟A．H─先生說過自己準備搭哪班火車，可是他卻還是把她留在正確的月台上。

　　她覺得自己彷彿還有其他事情要問，但此時卻想不起來是什麼。對於那場對話，她也回想不起多少內容，僅僅留下這番印象：她該找其他事情來消磨時光、到其他地方走走，還有其他事情更值得她投注心思。

　　她正納悶是什麼事情時，對面月台卻閃現一抹灰，立即攫住了她的視線。

　　是A．H─先生他站在陰影朦朧的角落裡，即使隔著那段距離加上暗影遮蔽，塔拉也看得出他正忙著跟她看不見的某人爭論著。

　　絡繹路過的人們連朝他們的方向瞥一眼都沒有。

　　上方拱窗瀉入的光線轉移的時候，塔拉看出與A．H─先生爭論的對象。

　　對方沒那麼高挑，帽頂比起灰衣男人低了一步的距離，所以塔拉一開始以為男人只是個映影，覺得A．H─先生先生會在火車站中央與自己的倒影爭辯真是怪事一樁。

　　可是仔細一看，另一套西裝的顏色更深暗。映影的頭髮比較長，雖然是類似的灰色調。

　　透過蒸氣與人潮，塔拉看得出襯衫袖口蕾絲的亮點，還有深色眼眸，男人的眼眸比臉部其他部分都反射了更多光線。面部特徵暫時固定下來，然後再度隱成扭曲的幽影，維持穩定的時間從不超過片刻。

　　從上方篩瀉進來的光線再次移動，那個人影顫顫晃晃，彷彿她是透過熱氣觀望，不過A．H─先生──相對之下，依然一身俐落與清晰。

　　塔拉往前踏出一步，目光牢牢定在對面月台的幽魂上。

　　她沒看到火車正要進站。

緬懷塔拉．柏傑斯

　　一八九五年四月　格拉斯哥

　　儘管到場的弔唁的人很多，但整場葬禮安靜又低調。沒有啜泣聲或是揮甩不停的手帕，傳統黑色喪服之海當中，散佈著點點色彩。即使是綿綿細雨，也無法把葬禮的氛圍推入絕望的境地，反而駐留在思緒滿滿的憂鬱空間裡。

　　或許因為姊妹之一仍然在世，好端端地坐在現場，所以大家彷彿有種塔拉．柏傑斯並未完全離世的感覺。這雙姊妹花的一半仍有呼息，並且充滿生機。

　　同時，把眼光投向那位未亡姊妹的每個人，都看出有什麼很不對勁的地方，卻說不清是什麼──有什麼地方失去了平衡。

　　偶爾會有一滴淚水滾落臉頰，但萊妮．柏傑斯一直以微笑迎接每位弔唁者，感謝他們前來觀禮。她開玩笑說要不是塔拉躺在上蠟的木棺裡，一定會講些俏皮話。沒有其他家庭成員到場，不過比較生疏的友人猜想，很少離開萊妮身邊的白髮婦人與戴眼鏡的男人應該是她們的母親與丈夫。他們雖然錯認了，但帕德瓦夫人與巴禮斯先生並不在意這個失誤。

會場擺滿不計其數的玫瑰花，紅玫瑰、白玫瑰與粉紅玫瑰。在這些花卉裡甚至有單支的黑玫瑰，但無人曉得它的來源。錢德瑞許只把白色花卉的供應歸功在自己身上，還在翻領上別了一朵，在整場儀式期間心神恍惚地撥弄著。

　　萊妮談到姊妹的時候，聽者頻頻以嘆息、笑聲與哀傷的微笑回應她的話語。

　　「我不打算為了失去姊妹而哀悼，她永遠會與我同在，就在我的心裡，」她說：「不過，我的塔拉竟然拋下我一人，讓我獨自痛苦，這點讓我非常氣惱。沒有了她，我觀看事情不會像以往那麼清晰。沒有了她，我聽事情不會像以往那麼清楚。沒有了她，我對事物的感受不會像以往那麼靈敏。我寧可失去一隻手或一條腿，也不要失去我的姊妹，那樣至少她還會在這裡嘲笑我的悽慘模樣，難得終於可以輪到她說自己是姊妹當中比較漂亮的那個。我們全都失去了我們的塔拉，可是我也跟著失去了自我的一部分。」

　　墓園裡有個表演者，連不屬於夢幻馬戲團的有些弔唁者都認得出是誰，女子從頭到腳全做了雪白的裝扮，還在服裝上添加一雙羽翼。羽翼從她背後長長披瀉下來，在微風中輕輕鼓動，但她依然靜定如石。許多觀禮者似乎因為她的存在而備感詫異，但是看到萊妮對姊妹墳上站著活生生的天使那種喜悅的反應，他們也跟著有樣學樣。

　　她們畢竟是柏傑斯姊妹，是在馬戲團裡建立這種活人雕像傳統的創始人。表演者穿著精巧服裝、肌膚塗滿彩料，站在臨時架設於帳棚之間流動空地的平台上。如果連續觀看幾個小時，表演者有時會完全改變姿勢，但是動作會慢得讓人揪心，緩慢到很多旁觀者堅持他們是精巧打造的自動裝置，而不是真正的人類。

　　馬戲團有好幾位這類的表演者，綴滿星辰的夜之女帝，暗如煤炭的黑海盜，此時俯視塔拉．柏傑斯的這位則常常被稱為雪后。

　　當棺木往下降入地底時，傳來輕柔的抽噎聲，可是很難指明來自何方，也或許是結合了嘆息、風聲與腳步挪移的集體聲響。

　　雨勢漸漸增強，撐開的雨傘恍若從墳塚之間紛紛冒出的蘑菇。潮濕的塵土很快化成泥濘，剩下的入葬儀式為了配合天氣狀況而倉卒完成。

　　典禮是逐漸無疾而終，而不是一板一眼地結束。弔唁者陸續離開整齊有致的行列，融入人群裡，沒有鮮明的一刻標示出這個轉變。很多人流連不去，向萊妮進一步表達哀悼之意，不過有些人為了躲雨，在最後一鏟土落定以前就已移步離去。

　　伊索貝與月子肩並肩站著，與塔拉的墳墓相隔一些距離，伊索貝用戴著黑手套的手在兩人頭上舉著大黑傘。雖然月子堅持表示並不在意淋雨，但伊索貝因為身邊有伴而滿懷感恩之情，依然替她遮好。

　　「她怎麼死的？」月子問。整個下午，其他人都壓低嗓子悄聲問同一個問題，但是得到的答案各有不同，其中很少讓人滿意，知道詳情的人不肯坦白直言。

　　「有人告訴我是意外，」伊索貝靜靜說：「說她給火車撞了。」

　　月子若有所思點點頭，從外套口袋抽出銀製菸管與成套的打火機。

　　「她真正的死因是什麼？」她問。

　　「妳的意思是？」伊索貝說，環顧四周看看有沒有人距離近得足以聽見，可是大多弔唁者都已經散入雨中各奔東西。只剩一小撮人逗留原地，包括賽莉雅．鮑恩以及緊抓她禮服的波比．莫瑞，這女孩皺眉的表情似乎流露怒氣而非哀傷。

　　萊妮與巴禮斯先生站在塔拉的墳墓旁邊；天使在上方徘徊，距離近得足以把手搭在他們的頭上。

　　「妳見識到違反信念的事情了，對吧？」月子問。

　　伊索貝點點頭。

　　「妳會不會覺得，如果妳不是其中的一份子，那些事情對妳來說會比較難以接受？也許還會嚴重到逼人發瘋的地步？心靈畢竟是種敏感的東西。」

　　「我想她不是故意走到火車前面的。」伊索貝說，盡量壓低音量。

　　「也許不是，」月子說：「起碼我認定有這種可能。」她動手點菸，儘管空氣裡濕氣甚重，火焰還是輕易燃起。

　　「可能是意外。」伊索貝說。

　　「妳自己近來出過任何意外嗎？有沒有骨折、燒傷或是受傷？」月子問。

　　「沒有。」伊索貝說。

　　「妳近來生過病嗎？即使是最輕微的鼻塞？」

　　「沒有。」伊索貝絞盡腦汁回想上一次身體微恙是何時的事，她只能想到十年前的一次傷風，是認識馬可以前的那個冬天。

　　「自從馬戲團開始運轉以來，我相信我們沒一個人出過毛病，」月子說：「直到現在之前也沒人過世，從莫瑞雙胞胎之後也沒人出生。不過，看有些特技演員那麼積極想增產的樣子，也不是說缺少努力。」

　　「我……」伊索貝開口但無力說完。有太多事情需要理解，她不確定自己想弄明白。

　　「咱們就像缸裡的魚兒啊，親愛的，」月子告訴她，菸管搖搖欲墜地懸在唇間，「是受到嚴密監控的魚兒。從各個角度受到觀察，如果我們其中一人浮到表面，就不會是意外。而如果那是意外，那麼我擔心負責監看的人沒有原本應有的那樣小心。」

　　伊索貝一直悶不吭聲。她真希望馬可陪同錢德瑞許前來，不過即使他願意跟她說說話，她懷疑他也不會回答她的任何提問。她每回私下針對這件事的占卜結果都很複雜，可是他那方總是存在著強烈的情感。她曉得他關心馬戲團，她從來沒有任何理由懷疑這點。

　　「妳有沒有替對不懂自己正在面對什麼的人占卜過，而即使只要跟那人小聊一下、看看紙牌上的圖片，妳馬上摸得一清二楚？」月子問。

　　「有啊。」伊索貝說。這樣的人她遇過幾百次了，就是看不清事情真貌的問卦者。不管她多麼好言好語試著解釋，問卦者還是對背叛與心碎視而不見，總是頑固倔強到底。

　　「當你深陷當局的時候，是很難看清情勢的，」月子說：「太過熟悉，太過舒適。」月子頓了頓。香菸冒出來的裊裊煙圈在雨滴之間滑動，在腦袋四周盤繞，繼而升入潮濕的空氣裡。

　　「也許過世的柏傑斯小姐逼近邊緣，近到足以用不同的眼光看待事情。」她說。

　　伊索貝鎖起眉頭，回頭望向塔拉的墳墓。萊妮與巴禮斯先生已經轉身慢慢走開，他的胳膊搭在她的肩膀上。

　　「妳談過戀愛嗎，月兒？」伊索貝問。

　　月子慢條斯理地吐氣，肩膀一僵。伊索貝一時以為對方會對問題置之不理，沒想她竟然回答了。

　　「我曾經有過持續幾十年的戀情，還有維持幾個鐘頭的韻事。我愛過公主與農民，而々我想他們每人都按照自己的方式愛著我。」

　　這是月子典型的反應，就是不針對問題回答的作風。伊索貝沒有繼續打探。

　　「馬戲團就要分崩離析了，」月子拖了半晌之後說：「已經開始露出裂縫，遲早都會垮掉。」她頓了頓，往香菸吸上最後一口，「妳還繼續介入嗎？」

　　「對，」伊索貝說：「可是我想沒什麼幫助吧。」

　　「這種事情的效果很難察覺，妳知道的。妳的觀點畢竟來自內部，最小的符咒都可能發揮最大成效。」

　　「效用似乎不怎麼大。」

　　「也許它比較是用來控制內部的混亂，而不是外部的混亂。」

　　伊索貝沒回答。月子聳聳肩，不再多言。

　　片刻之後，兩人未經討論就一同轉身離開。

　　雪白的天使獨自留下，在塔拉．柏傑斯剛剛填好的墳塚上方流連，手裡拿著一朵黑玫她動也不動，連輕眨睫毛也沒有，她抹粉的臉龐繼續凍結於憂傷之中。

　　越來越強的雨勢將她翅膀上的零落羽毛扯散，羽毛漫天旋飛，最後落入下方的泥濘中。

貓占卜

　　一九〇二年十月　麻州協和鎮

　　貝利離開占卜師的帳棚，按照她的建議往右走去，幾乎馬上遇到圍觀表演的小群眾。起初他看不出是什麼，因為沒有高起的平台。透過觀眾之間的空隙窺看，他看得到有個箍環舉向空中，比軟骨特技師使用的那個更大。當他靠得更近，瞥見小黑貓正跳過箍環，落在視線之外的某個所在。

　　他前方頂著大帽的女子一轉開身，他就看到一位年紀相仿但略矮一些的青年，穿著各種布料拼製而成的黑西裝，還有用來搭配的黑帽。他的肩上坐著一對純白小貓。當他舉起戴著黑手套的手，敞開掌心，有隻小貓跳進來，從他掌上反彈出去，躍過箍環，在頂點翻了個教人折服的筋斗。這小群觀眾當中有幾位笑出聲來，包括貝利在內的幾位則熱烈鼓掌。大帽女子完全移開，清空貝利的視線範圍。當他看到剛剛抓住小白貓、放上肩頭跟小黑貓坐在一起的年輕女子時，他的雙手凝結在鼓掌到一半的動作中。

　　正如他的預期，她年紀大了一些，紅髮藏在白色貼頭帽之下。但她穿的服裝跟上次他見到她的時候類似：由各種想像得出的衣料縫成的百衲拼布洋裝，布料是各式各樣的雪白色調，外搭鈕釦繁多的白夾克，還有一雙亮白色手套。

　　當她轉過頭來時，貝利與她視線相交，她衝著他微笑。不是帶領天賦異稟的小貓表演馬戲團特技到一半的時候，隨意對著某位觀眾綻放的那種笑容，而是認出好一陣子沒見面的對象所浮現的那種笑容。貝利看得出箇中差別，她還記得他是誰，單是這點就讓他湧現難以解釋又完全的滿足感。儘管夜間空氣冷寒，但他覺得雙耳熱騰騰的。

　　他帶著欣喜的專注看完那個節目剩下的段落，放在女孩身上的注意力多於小貓，不過小貓讓人驚豔到難以忽視的地步，時時搶走他的注意力。等節目結束的時候，女孩與男孩（與貓咪）淺淺一鞠躬，觀眾跟著鼓掌叫好。

　　正當群眾開始作鳥獸散時，貝利暗想如果自己應該開口說點話，到底該說什麼。有個男人推推擠擠到他前方，另一女人擋住旁邊的去路，於是他完全跟丟了女孩的蹤影。他推推擠擠鑽過人群；等他擺脫人潮的時候，放眼早已不見女孩、男孩與小貓的蹤跡。

　　四周的群眾很快就稀疏起來，只剩步道上來回遊蕩的幾人。就他來看，沒有其他方向可以走。只有條紋帳棚的高大牆壁圍起這個區域，他慢條斯理兜著圈子，尋找他們可能隱身消失的去處，像是某個角落或門。就差那麼一點卻功敗垂成，他正在心裡痛罵自己的時候，卻有人輕拍他的肩膀。

　　「哈囉，貝利。」女孩說。她正站在他背後。她已經脫掉帽子，波浪狀的紅髮披落在肩膀周圍，白夾克換成了厚重的黑外套，配上豔紫羅蘭色的針織圍巾。只有洋裝的裙襬褶邊與白靴顯示她是幾分鐘以前在同一地點表演的女孩，除此之外她與馬戲團的其他客人看來並無二致。

　　「哈囉，」貝利說：「我不知道妳叫什麼名字。」

　　「噢，抱歉，」她說：「我忘了我們沒有好好自我介紹過。」她伸出戴白手套的手，貝利注意到它比好久以前打賭那次所拿到的手套還大了。「我叫潘妮洛普，可是沒人那樣叫我，反正我自己也不怎麼喜歡，其實叫我波比就行了。」

　　貝利接住她的手握了握。即使透過兩層手套，也比他預期的還溫暖。

　　「波比，」貝利複述：「占卜師跟我說過，可是我沒意識到那是妳的名字。」

　　女孩衝著他微笑。

　　「你見過伊索貝了啊？」她問。貝利點點頭。「她很討人喜歡吧？」貝利繼續點頭，雖然他不確定用點頭做為回應恰不恰當。「關於你的未來，她有沒有說到什麼好事情？」波比問，把音量降到誇張的竊竊私語。

　　「她跟我說了好多我不懂的事情。」貝利坦承。

　　波比心領神會地點點頭。

　　「她就是那樣，」波比說：「可是她是好意。」

　　「妳可以像這樣在外面逗留嗎？」貝利說，指著完全對他們置之不理、持續遊蕩經過的馬戲團顧客。

　　「噢，可以啊，」波比說：「只要我們隱藏身分。」她指指自己的外套。「其實沒人會多看我們一眼。對吧，威吉？」她轉向站在附近的年輕男子，貝利根本沒認出他就是波比的演出夥伴。他已經把黑夾克換成了棕色粗呢夾克，在配色的扁帽底下就是跟波比一樣紅得驚人的頭髮。

　　「大家對周遭事物其實都不怎麼留意，除非有特殊的理由，」他說：「不過這頭頭髮也有用處，讓我們看起來不屬於黑白馬戲團。」

　　「貝利，這是我哥，溫斯頓。」波比說。

　　「威吉。」他更正。

　　「我本來就快講到了，」波比有點沒好氣地說：「威吉，這位是貝利。」

　　「很高興認識你。」貝利說著便伸出手。

　　「我也是，」威吉應和：「我們打算去散步，看你想不想一起來。」

　　「拜託一起來吧，」波比接腔：「我們很少有伴。」

　　「當然好啊。」貝利說。他想不出任何拒絕的理由，也因為他們兩人似乎都很容易聊得上話而覺得高興。「你們不用再，呃，多忙點馬戲團的事了嗎？」

　　「至少還有幾個小時的空檔，」威吉說，他們開始順著另一條步道穿越馬戲團，「小貓需要小睡一下，表演會讓牠們昏昏欲睡。」

　　「牠們的表現真好，你們怎麼叫牠們做出那些把戲的？我從來沒看過貓咪在半空中翻觔斗。」貝利說。他注意到他們三人都用同樣步調前進，很輕鬆地就成群結隊起來。他以往都比較習慣相隔幾步跟在別人後頭。

　　「要是你態度客氣地請求，大部分的貓咪什麼都願意配合，」波比說：「可是早點開始訓練牠們會比較好。」

　　「還要給牠們一大堆點心，」威吉追加：「點心向來很有用的。」

　　「你看過大貓嗎？」波比問。貝利搖搖頭。「噢，你應該去看看的。我們爸媽是專做大貓秀的，他們的帳棚就往那邊去。」她模糊地指著右邊的某個方向。

　　「就跟我們的表演一樣，只是跟比較大隻的貓科一起。」威吉說。

　　「是大很多的貓，」波比詳加解釋：「豹跟美麗的斑點雪豹，其實牠們個性很甜美的。」

　　「而且他們有個帳棚。」威吉補充。

　　「你們為什麼沒帳棚？」貝利問。

　　「我們其實不需要，」波比說：「我們一個晚上只能推出幾場秀，而且我們只需要小貓、箍環、線繩跟一些道具。不大需要帳棚的人，只要有空間的地方就可以表演。」

　　「這樣可以營造氛圍，」威吉說：「沒進帳棚的顧客，到處遊蕩的時候就能看見馬戲團的零星片段。」

　　「那對優柔寡斷的人可能很好，」貝利說，在波比跟威吉同聲一笑的時候露出笑容，「你們也知道，有那麼多帳棚，實在很難挑啊。」

　　「倒是真的。」波比說。他們抵達營火中庭，裡面熙熙攘攘，貝利還是很詫異，竟然沒人注意他們，直接斷定他們就跟晚上過來拜訪的任何一群年輕馬戲團顧客一樣。

　　「我餓了。」威吉說。

　　「你永遠都覺得餓，」波比回嘴：「我們要找點東西吃嗎？」

　　「要。」威吉說。

　　波比對他吐吐舌頭。

　　「我是在問貝利耶，」她說：「我們要找點東西吃嗎，貝利？」

　　「好啊。」貝利說。波比與威吉的相處情形，比他跟卡洛琳向來共處的狀況好太多了；他推想是因為對方年紀比較相近。他暗想他們是不是雙胞胎。他們相像的程度的確可以當雙胞胎了，但他覺得隨口打聽可能很失禮。

　　「你試過那種肉桂味的東西了嗎？」波比問：「才推出不久。它們叫什麼啊，威吉？」

　　「神妙可口的肉桂味東西？」威吉聳聳肩說：「我想那些新產品都還沒取名吧。」

　　「還沒吃過，可是聽起來不錯。」貝利說。

　　「滿好吃的，」威吉說：「一層層油酥麵糰、肉桂跟糖全部捲成辮子捲，再裹滿糖衣。」

　　「哇。」貝利說。

　　「沒錯，」威吉回答：「我們也應該叫點可可亞跟一點巧克力鼠。」

　　「我有巧克力鼠喔，」貝利從口袋拉出那個袋子時說：「是我之前買的。」

　　「啊，你真懂得未雨綢繆，隨時有備無患是好事，」威吉說：「波比，妳對他的看法沒錯。」

　　貝利滿臉疑問望著波比，但她只管衝著他微笑。

　　「你去買那個肉桂什麼東西的時候，我跟貝利去買可可亞？」她問，威吉點頭同意她的計畫。

　　「當然好。回頭到營火那裡會合？」他問。波比點點頭，威吉向他們輕抬帽子，然後走進人群。

　　貝利跟波比繼續繞過營火中庭。經過幾分鐘和睦的靜默過後，貝利鼓起勇氣提問，他不確定等他們回頭跟威吉會合的時候，自己還能不能自在地發問。

　　「我可以問妳一件事嗎？」貝利問。

　　「當然。」波比說。可可亞那裡排了些人，但攤販注意到波比對他閃出三根指頭，於是含笑點頭回應。

　　「當……呣，馬戲團上次來這裡的時候，我，嗯……」貝利拚命捜尋字眼，問題放在腦海裡的時候感覺比較簡單，這點真教他心煩。

　　「嗯？」波比說。

　　「妳怎麼曉得我的名字？」貝利問：「妳又怎麼知道我來了？」

　　「這個嘛……」波比說，彷彿為了找出適合的字眼來回應而備感吃力。「滿難解釋的，」她開始說：「我會預先看見事情。我看到你要來了，就在你抵達以前不久。我不見得看得到細節，可是當我看到你的時候，就知道你叫什麼了，就像知道你的圍巾是藍色的。」

　　他們抵達隊伍的前方，攤販早已用條紋杯子裝好三份等著端給他們，頂端有一朵朵額外的發泡鮮奶油。波比遞一杯給貝利，自己拿起另外兩杯。貝利注意到他們還沒付錢，攤販就揮手要他們離開。他推想，免費的可可也許是馬戲團成員享有的一種優惠。

　　「所以妳在所有事情發生以前就會預先看到？」貝利問。他不確定波比的答案是不是跟他原本預期的完全一樣，如果他真的有所預期的話。

　　波比搖搖頭。

　　「不，不是所有的事情。有時候只是片段，像是書本裡的字眼跟圖片，不過是一本缺了很多頁的書，而且還掉進池塘過，有些部分模糊不清，但是其他部分不會。這樣說得通嗎？」她問。

　　「不大說得通。」貝利回答。

　　波比噗哧一笑。「我知道很怪。」她說。

　　「不，不會啦。」貝利說。波比轉身望著他，臉上明擺著對他說的話有所懷疑。「嗯，是啦，是有點怪。可是只是奇特的那種怪，不是負面的那種怪。」

　　「謝謝你，貝利。」波比說。他們繞著中庭前行，走回營火那裡。威吉拿著黑色紙袋、望著生機蓬勃的白火焰等候他們。

　　「你們怎麼那麼久啊？。」威吉問。

　　「要排隊啊，」波比把可可亞遞給他時說：「你不用嗎？」

　　「不用，我想大家還不清楚這些東西有多好吃，」威吉搖搖袋子說：「那麼我們都準備好囉？」

　　「我想是吧。」波比說。

　　「我們要去哪裡？」貝利問。

　　波比回答以前，先跟威吉互換眼神。

　　「我們在巡視，」她說：「就是在馬戲團裡兜圈子，為了……為了掌握事情的動態，你真的想跟我們一起來吧？」

　　「當然。」貝利說。因為對方不覺得他是硬要當跟班而鬆一口氣。

　　他們循著迴圈在馬戲團裡繞行，一面啜飲可可亞、啃著巧克力鼠跟沾糖的肉桂糕點，糕點就跟他們拍胸脯保證的一樣可口。波比與威吉向他娓娓講述馬戲團的故事，經過的時候一面把相關的帳棚指出來。貝利回答他們對他城鎮的疑問，發現他們似乎對他認為索然無味的事情頗感興趣。他們聊起天來相當自在，彷彿是結識多年的老友，同時卻也帶著結識新朋友、傾聽新故事的興奮感。

　　如果波比與威吉除了可可亞跟貝利以外，一面還特別留意什麼事情，貝利還真看不出是什麼。

　　「什麼是觀星人？」他問，突然瞥見之前沒看過的告示。他們丟掉空杯與空紙袋。

　　「想觀星嗎，波比？」威吉問妹妹。她頓了頓之後才點點頭。「波比會讀星象，」他向貝利解釋：「那是最容易觀看未來的地方。」

　　「最近沒那麼容易了，」波比靜靜說：「不過還是可以去啦。觀星人只有在夜空清澈的時候才開放，所以我們駐紮這裡的期間，誰曉得還有沒有機會呢？」

　　他們踏進棚裡、加入排隊行列，人龍登上沿著周邊搭築的彎曲樓梯，樓梯與帳棚內部以厚重的黑布簾隔開。牆上蓋滿圖表，就是繪於黑紙上的白點與線條、加了外框的星座圖。

　　「就像占卜師用印有圖像的紙牌來卜卦那樣嗎？」貝利問，仍然試著理解「觀看未來」這個概念。

　　「有點類似，但是不太一樣，」波比說：「我根本不會讀塔羅牌，可是威吉會。」

　　「它們等於是紙上的故事，」威吉聳聳肩說：「你會在每張紙牌上看到故事拼湊成形的模樣；其實沒那麼難。可是紙牌會有各種不同的可能性，顯示不同的道路可走。波比看到的是實際發生的事。」

　　「可是它們沒有那麼清楚，」波比解釋：「沒有上下脈絡，而且大部分時間，我都是事後才弄懂事情的意義。有時候都遲了一步。」

　　「接受妳的免責聲明，小比，」威吉掐掐她的肩膀說：「如果妳想，純粹搭好玩的也行啊。」

　　在階梯頂端，他們抵達黑色平台，除了身穿白西裝、負責引導客人進來的馬戲團員工之外，一切淨是無邊無際的幽暗。他朝波比與威吉笑了笑，往貝利好奇一瞥，一面護送他們穿過黑暗進入類似雪橇或車廂的載具。

　　他們滑進鋪有軟墊的板凳上，有高高的椅背與側板，波比在貝利與威吉之間坐定的時候，側邊的門就喀答關起來。載具往前緩緩滑行，貝利眼前只見黑幽幽一片。

　　接著他們四周有東西發出輕柔的喀答聲，車廂稍微往下掉，同時也往後傾斜，如此一來他們的視線是往上而不是向前。

　　貝利意識到，這座帳棚沒有頂端，上半段是開放式的，夜空一覽無遺。

　　跟躺在田野上仰望星星（貝利這樣很多次了）的感覺並不相同。沒有樹木溜進視線邊緣，車廂的輕柔搖晃讓他覺得自己幾乎輕飄飄起來。

　　四周悄無聲息到不可思議的地步。車廂沿著看來像是環狀的路線行進，除了輕微的嘎吱聲與隔壁波比的呼吸聲，他什麼都聽不見。整個馬戲團彷彿都消隱於黑暗裡。

　　他朝波比斜斜一瞥，她正望著他而不是天空，她對他咧齒一笑之後才把臉別開。

　　貝利思索自己該不該問她有沒有在星辰裡看到什麼。

　　「妳不想觀星就不必勉強喔。」威吉說，料到會有這個問題。

　　波比轉身對他做出鬼臉，然後集中目光望向清澈的夜空。貝利仔細看著她。她一副對著繪畫沉思默想，或是閱讀遠處告示一般，微微瞇起眼睛。

　　她驟然停下，雙手捂著臉，用戴著白手套的指頭貼緊雙眼。威吉伸手搭在她的肩膀上。

　　「妳還好嗎？」貝利問。

　　波比深吸一口氣之後點點頭，雙手還是遮著臉龐。

　　「我還好，」她悶著聲音說：「好……亮啊，害我的頭都痛起來了。」

　　她把雙手從臉龐移開、搖了搖頭。不管她之前陷入什麼苦惱，顯然都過去了。

　　餘下的路程，他們沒人再抬頭仰望星辰滿佈的天際。

　　「真遺憾。」他們為了離開帳棚而走下另一段彎曲梯道的時候，貝利靜靜說。

　　「不是你的錯，」波比說：「我早該知道的，星星最近一直有那種現象，讓我完全讀不懂，還害我頭痛。我可能一段時間都別再嘗試比較好。」

　　「妳需要振奮一下情緒，」威吉說，他們回到了馬戲團的喧譁之中，「逛逛雲迷陣如何？」

　　波比點點頭，肩膀稍微放鬆。

　　「什麼是雲迷陣？」貝利問。

　　「看來最棒的那些帳棚，你連一個都還沒發現吧？」威吉搖著頭說：「你非得再回來不可，我們沒辦法一晚就逛完。也許那就是小比頭會痛的原因，因為她看到我們得拖著你走過每個帳棚，把你錯過的全看完。」

　　「威吉看得到過去。」波比突然說，讓這段對話換了走向，「那就是他的故事一直都很精采的原因之一。」

　　「要看『過去』比較簡單，」威吉說：「因為早就存在了。」

　　「從星辰看嗎？」貝利問。

　　「不是，」威吉說：「從人身上。過去會留在你身上，就像糖粉會留在你手指上那樣。有些人會把它甩開，可是還是會在，把你推到你目前位置上的事件等等的都還在。我可以……嗯，用『讀』這個說法不對，這個字眼也不適合用來形容波比觀看星辰的事。」

　　「所以你可以在我身上看到我的過去囉？」貝利問。

　　「可以，」威吉說：「要是沒有訊息自動跳出來，或者沒有經過當事人允許的話，我就會盡量不去看。你介意嗎？」

　　貝利搖搖頭。「一點都不會。」

　　威吉盯著貝利片刻，但還沒久到讓目光的重量壓得貝利不自在起來，可是只差一點點。

　　「有棵樹，」威吉說：「對你來說，這棵巨大的老橡樹比起你家更像家，可是還比不上這裡。」他指著四周的帳棚跟照明。「即使你跟別人在一起，也覺得自己形單影隻。蘋果。你姊姊似乎是個不可多得的寶啊。」他語氣諷刺地補充。

　　「聽起來差不多。」貝利笑著說。

　　「蘋果是怎麼回事？」波比問。

　　「我家的農場有果園。」貝利解釋。

　　「噢，聽起來真可愛。」波比說。貝利從不認為那一排排低矮扭曲的樹木可愛。

　　「我們到了。」他們轉彎的時候威吉說。

　　儘管對於馬戲團的體驗有限，貝利卻因為自己從沒見過這座帳棚而大感詫異。帳棚相當高大，幾乎與特技帳棚等高，但狹窄一些。他停下來讀讀門上的告示。

　　◇◇◇

　　雲迷陣

　　向度裡的遨遊

　　往上攀爬穿越穹蒼

　　沒有開端

　　也無終點

　　從哪進來任隨你意

　　何時離開隨你歡喜

　　無須害怕失足跌落

　　※※※

　　帳棚內部的牆壁黝暗，中央有個泛著珍珠光澤的白色龐然結構。貝利想不到還能怎麼稱呼那個東西。它佔據了整座帳棚，之外就是沿著周邊設立的高架通道，那是一條蜿蜒的環道，從帳棚入口開始繞行一圈。通道之外的地板上蓋滿了白色球體，千千萬萬個層層疊疊，恍如肥皂泡泡。

　　那座塔本身則是一系列的平台，以半透明的古怪形狀展開，與雲朵相當近似，蛋糕似的層層往上搭築。從貝利的所在位置看來，層層之間的空間各有千秋，有的大得可以直接挺身走過，有的小得幾乎只夠匍匐爬行。到處都有某個區塊幾乎快要飄離中央塔、往空間冉冉飄去。

　　四處都有人在爬行或掛在邊緣上，或是漫步穿過通道，忙著往高處或往低處爬。有些平台會隨著承重而移動，有一些看來強韌又穩固。整個結構體時時都在移動，恍如呼吸般的輕微動靜。

　　「為什麼叫做迷陣？」貝利問。

　　「你等著看吧。」威吉說。

　　他們沿著有如水上碼頭般輕輕搖晃的通道步行。貝利竭力想要保持平衡，一面抬頭張望。

　　有些平台靠著繩子或鏈子從上方懸垂下來。在較低的幾層上面，有粗大的長竿同時穿過多層平台，但貝利無法判斷長竿是否一路直達頂端。有些地方拉設了網子，其他地方的繩子則像緞帶一樣垂掛著。

　　他們在遠端停下腳步，那裡的通道搖晃不停，距離近得可以直接跳向較低矮的平台。

　　貝利撿起一顆白色球體，比外表看起來更輕，柔軟如幼貓。整個帳棚裡，人們把球體當成雪球一樣朝對方拋來丟去，不過球體沒破，反倒從目標反彈回來，輕柔地往下飄蕩。貝利把手中那顆丟回原地，跟上波比與威吉。

　　他們走了幾步進入那個結構以後，貝利看出它被稱作迷陣的原因了。他原本以為放眼都會是牆壁、轉角跟死胡同，可是這不一樣。平台懸掛在各種高度上，有些低垂在他的膝蓋或腰際，其他則高高延伸在他頭頂上，以不規則的模式層層互疊。這個迷陣不僅同時往上與往下發展，也從一側延伸至另一側。

　　「晚點見囉。」威吉說，跳到附近的平台上，然後爬往上方的另一平台。

　　「威吉總是直接攻頂，」波比說：「能以最快速度攻頂的路線，他全都一清二楚。」

　　貝利跟波比採取比較悠閒的路線，隨意選擇想爬的平台，攀登小段的白網子，小心翼翼鑽過狹窄的通道。貝利分辨不出邊緣在哪裡，也看不出他們到底爬了多高，可是波比笑聲盈盈，幫忙他穿過比較棘手的轉角，她不安的程度似乎遠不如之前在觀星人那裡，教他心上石頭落了地。

　　「我們要怎麼下去？」貝利終於問，暗想他們能不能找到路回去。

　　「最簡單的辦法就是用跳的。」波比說。她把他拉到一個隱密的轉角，那兒露出了平台的邊緣。

　　雖然還沒抵達頂端，但是他們距離地面比貝利原先懷疑的還遠。

　　「沒關係，」波比說：「很安全的。」

　　「不可能吧。」貝利說，往架緣外頭窺看。

　　「沒有不可能的事。」波比回應。她衝著他一笑之後猛地跳下，墜落的時候紅髮長長地拖在身後。

　　她消失在下方的白色球體之間，被團團包圍，最後才忽地浮冒出來，對他揮手的時候，一片白晃晃烘托了豐厚的豔紅髮絲。

　　貝利只猶豫了片刻就一躍而下，抗拒著闔起雙眼的衝動。他一面翻滾過空，一面放聲大笑。

　　抵達下方那池球體的時候，真的就像落入雲朵一般，柔軟、輕盈又舒適。

　　貝利爬出來的時候，波比與威吉兩人已在附近的通道上等候，波比坐在側邊垂晃雙腿。

　　「我們該回去了，」威吉說，從口袋抽出手錶，「我們得讓貓咪準備進行下一場秀了，接近午夜了。」

　　「真的嗎？」貝利問：「我都不知道有那麼晚了，我現在早該回到家了。」

　　「讓我們陪你走到柵門那裡吧，拜託，貝利？」波比問：「我想拿個東西給你。」他們沿著蜿蜒的步道結伴走回去，越過中庭往柵門走去。波比拉住貝利的手，帶著他穿越垂著簾幕的險道，毫不費力地穿梭於黝暗的轉角。他們抵達另一側的時候，可以看到柵門之外的田野在這麼晚的時辰不再人潮洶湧，不過附近有幾位來來往往的零星客人正在附近徘徊。

　　「在這裡等著，」波比說：「我馬上回來。」她往售票亭的方向拔腿奔去，貝利看著時鐘滴答逼近十二點。幾分鐘內，波比就回來了，手裡拿著某種銀色東西。

　　「噢，很棒的點子，小比。」威吉看到的時候說。貝利在他們之間一頭霧水地來回張望。那是張銀色的紙片，大小與他的入場券相仿。波比遞給他。

　　「是特別通行證，」她解釋：「給重要賓客使用的，這樣你每次來馬戲團都不用付費。你只要在售票亭出示這張證，他們就會放你進來。」

　　貝利瞪大雙眼盯著它。

　　持卡者擁有無限次入場的權利

　　以黑墨印在一面，反面則寫著：夢幻馬戲團

　　然後下面以更小的字母寫了：業主錢德瑞許．克里斯多夫．勒菲夫賀

　　貝利瞪著閃亮的銀卡，瞠目結舌。

　　「我想你可能會喜歡，」波比說，因為對方悶不吭聲而不安，「意思就是，如果你想趁我們還在的時候再回來的話。」

　　「好棒啊，」貝利從卡片抬起視線說：「真是謝謝。」

　　「別客氣，」波比含笑說：「而且我還交代他們，你到的時候要通知我跟威吉，這樣我們就會知道你什麼時候在這裡，就能過來找你。如果你可以接受的話。」

　　「那很棒啊，」貝利說：「真的，謝謝妳。」

　　「很快再見囉。」威吉伸手過來並說。

　　「一定的，」貝利握住手時回答：「我明天晚上可以再回來。」

　　「棒極了。」波比說。當貝利放開威吉的手時，她往前傾身，往他頰上匆匆一吻。貝利感覺自己的臉頰忽然刷紅。「晚上過得愉快囉。」她挪開身子的時候又說。

　　「你──你們也是。」貝利說：「晚安。」他在他們滑入厚重簾幕之前，朝他們揮揮手。等他們一隱身不見，他馬上轉身步行返家。

　　他踏進馬戲團以來，雖說只不過幾個鐘頭，感覺卻好像過了一輩子。不只如此，當初走入馬戲團的那個貝利，好像跟此刻將要離開、口袋裝有銀色入場券的貝利，有著天壤之別。他納悶著哪位才是真正的貝利，那位獨自在樹上消磨時光的貝利，跟榮獲令人歎為觀止的馬戲團的特別入場卡、毫不費力就跟如此有趣的人們交上朋友的貝利肯定不同吧。

　　等他走到農場的時候，心裡很有把握：比起前一天的那個貝利，現在這位貝利，與他最終應該成為的那位貝利更為貼近；他可能無法確定這一切的涵義，但就目前來說他不覺得有什麼要緊的。

　　在他的夢境裡，他是在馬背上馳騁的騎士，手裡執著一把銀劍，說到底這幅影像看來其實也沒那麼奇怪。

十三

　　一八九九年十月十三日星期五　倫敦

　　夢幻馬戲團並未符合眾人的期待，也未按照一般傳統，在第十年舉行盛大的週年慶祝會，卻遲遲等到馬戲團開張並周遊了將近十三個年頭才舉辦。有人說，會在那時舉行慶祝會，是因為十年慶的時機來了又走，一直到錯過之後才有人想到要舉行慶祝派對。

　　接待會在一八九九年十月十三日星期五舉行，地點是錢德瑞許．克里斯多夫．勒菲夫賀的連幢屋。賓客名單經過嚴格篩選，只有馬戲團的成員與幾位精選的特別嘉賓到場。當然這個活動並未對外宣傳，雖然有些人可能猜得到這活動跟馬戲團有關，但無從確認起。況且，馬戲團向來堅持只用黑與白到惡名昭彰的地步，人們也不至於懷疑馬戲團跟如此多采多姿的活動會有關聯。

　　活動絢爛多彩，連幢屋與參加派對的人都以彩虹般的各種色調來妝點自己。每個房間的燈光都經過特殊處理，一間是各種綠色與藍色，另一間是各類紅色與橙色。餐廳裡各處散置的桌子都罩在鮮亮的圖紋桌布之下。中央裝飾品是精美的插花作品，只用最鮮豔的花卉。舞廳裡的室內樂團成員穿著紅絲絨的花稍套裝，彈奏著奇異但旋律優美也可伴舞的曲調。即使香檳杯也是深鈷藍而非透明的玻璃，工作人員一身綠而非黑色的裝扮。錢德瑞許自己穿著豔紫色的西裝，配著漩渦圖紋的金色背心；整晚他都抽著特別訂製的雪茄，裊裊吐出互搭的紫藍煙霧。

　　前廳象頭雕像的金色懷抱裡堆滿品種各異的玫瑰，色調從天然到超乎想像一應俱全，只要有人路過，花瓣就會紛紛墜落。

　　吧台將雞尾酒倒進奇形怪狀與色彩各異的玻璃杯，有紅寶石色調的酒與雲霧綠的苦艾酒。明豔的絲綢織錦懸垂於牆面，披掛在所有靜置不動的物品上。蠟燭在彩繪玻璃燭台裡散放光芒，往派對與參與者身上灑下舞動的流光溢彩。

　　波比與威吉的年紀與馬戲團相當，是賓客裡最年輕的。他們盡情展示自己的亮紅頭髮，一身色彩協調的裝扮：晨曦天際的暖藍色，邊緣染著幾種粉紅與黃色。錢德瑞許送他們兩隻毛茸茸、頸上綁著條紋緞帶的藍眸小橘貓，做為生日禮物。波比與威吉愛極了，馬上替牠們取了布提思跟帕弗的綽號，不過後來怎麼都想不起來，兩隻長相相同貓咪哪個是哪個，於是只要一提到牠們，就不分你我地合起來叫。

　　除了過世的塔拉．柏傑斯，最初攜手謀畫的馬戲團成員全都到場，萊妮．柏傑斯穿著金絲雀黃的飄逸長禮服來到，身邊伴著海藍色西裝的艾登．巴禮斯，他已經盡力往身上多添色彩了，領帶是稍微鮮亮的藍，而且他還在翻領上別了一朵黃玫瑰。

　　A．H─先生，身穿慣常的灰色衣著來到。

　　經過錢德瑞許的一番脅迫勸誘之後，帕德瓦夫人也來參加，渾身光輝燦爛的金色絲綢，上頭繡著細工紅絲線，白髮綴著緋紅羽毛。晚上的大半時間，她都坐在壁爐邊的椅子，冷眼觀望四周的活動逐步展開，卻並未親身參與。

　　菲德列克．戴森接獲特別的邀請，條件是不能對外公開關於此次聚會的隻字片語，也不能對任何人提起這件事。他歡喜地許下承諾，穿得一身紅通通前來與會，只點綴了一抹黑，是他平日裝扮的相反。

　　整晚的大半時間他都陪著賽莉雅．鮑恩，後者的精美禮服不停變換色彩，不管她最接近誰，為了跟對方的裝扮有所互補，禮服會自動換篩各種色彩。

　　除了樂團以外沒有其他表演者，對於主要是由馬戲團成員參加的聚會來說，要雇人提供令人驚豔的娛樂，實屬難事一樁。當晚的大半時間都花在對話與社交上。

　　午夜一到，夜宴即刻開動，每道菜都是以黑或白形塑出來，一旦用叉子或湯匙戳刺，就會爆出繽紛色彩，顯露一層層的味道。有幾道菜是以小面鏡子而不是正式的盤子來盛裝。

　　波比與威吉悄悄塞點適合的食物碎屑給腳邊的小橘貓，一面全神傾聽帕德瓦夫人關於芭蕾的故事。他們的母親出言勸誡，表示故事內容可能不完全適合僅僅十三歲上下的雙胞胎，但帕德瓦夫人不為所動地繼續講述，只有最不堪入耳的細節才模糊帶過，但威吉可以從她眼睛的閃光解讀出來，即使她並未高聲道出。

　　點心主要包含巨大的多層蛋糕，形狀近似馬戲團帳棚，用糖霜畫出條紋，餡料是鮮豔的覆盆子奶油。蛋糕上也有迷你的巧克力豹，以及外殼用深色與白巧克力做出環圈圖樣的草莓。

　　點心收離桌面之後，錢德瑞許發表冗長的演說，為了過去十三個萬分精采的年頭，也為了十多年前只不過還是構想的馬戲團所創造的種種驚奇，向所有賓客致上謝意。這場演說持續了一會兒，其間談及夢想、家庭與在千篇一律的世界中努力追求獨出新裁。有些內容相當深刻，其他部分則散漫又荒謬，不過與會的每個人幾乎都認為這個舉動相當體貼。演說結束後，許多人藉機親自向他道謝，感謝他舉辦這場派對與創設馬戲團，好幾位還特別針對他的感受提出評論。

　　當然，除了這點之外：他提到除了莫瑞雙胞胎之外，似乎沒人隨著歲月老化朽敗，此話一出口，眾人旋即陷入尷尬的沉默，只被巴禮斯先生的咳嗽聲打斷。沒人膽敢提起這件事，但才過一個鐘頭，錢德瑞許就忘了自己大半的發言，很多人看似如釋重負。

　　夜宴過後，舞廳裡有場舞會，一段段鮮豔多彩、金飾妝點的絲綢流瀉而下，覆住牆壁與窗戶，在燭光中熒熒閃燦。

　　A．H─先生沿著房間邊緣遊走，大半時間無人留意。他只跟少數幾位客人交談，包括把他介紹給戴森先生的巴禮斯先生。這三個男人針對時鐘與時間的本質做了簡短但迷人的對談之後，A．H─先生客氣地找個藉口，再次隱入背景。

　　他完全避開了舞廳，只除了在月子的強迫下，踏進舞池跳了一曲華爾滋。月子穿著用粉紅和服改造成的長禮服，髮絲以精巧的綁結堆疊起來，眼眸周圍塗了一圈搶眼的胭紅。

　　兩人共同散發出來的優雅讓一對對賓客為之遜色。

　　伊索貝一身清澈的天空藍，頻頻試圖抓住馬可的注意力卻徒勞無功。他時時想辦法躲開她，而且他的打扮跟其他員工一樣，很難在群眾當中分辨出來。最後，在幾杯酒的幫助之下，月子勸她捨棄那番努力，把她拉到下陷花園去，以便轉移她的注意力。

　　馬可在錢德瑞許的差遣下忙得四處打轉，不然就是在帕德瓦夫人附近流連（好幾次他問她是否需要幫忙的時候，她就用枴杖敲敲他），除此之外，心神全放在賽莉雅身上。

　　「我沒辦法邀妳跳舞，簡直快把我毀了。」當她在舞廳裡走過他身邊時，他低語，他西裝的深綠色像苔蘚一樣在她的禮服上滲透蔓延。

　　「那要毀滅你未免也太容易了吧。」賽莉雅柔聲喃喃，對他眨眨眼。此時錢德瑞許翩然來到她身畔，向她探出手臂。當他把她拉開時，正在擴散的苔蘚綠就被深紫色與閃耀的金色壓得粉碎。

　　錢德瑞許把賽莉雅介紹給A．H─先生，想不起他們以前是否見過面。賽莉雅表示他們未曾謀面，不過她記得這位客氣地執起她手的紳士，因為他看來就跟她六歲的時候一模一樣，只是西裝更新為時下的風尚。

　　有幾個人纏著賽莉雅要她表演，起初她拒絕不從，後來時間晚了，她也就不再堅持。她把一臉興味的月子拉到舞池中央，讓月子在眨眼之間消失不見，儘管四周圍滿了觀者。前一刻有兩個女子身穿花瓣粉紅的禮服，下一刻只剩賽莉雅一人。

　　幾秒鐘之後，圖書館傳來尖叫聲，月子在角落裡的垂花雕飾石棺中再次現身。月子從驚呆的侍者那裡接過一杯酒，拋給他一抹無邪的笑容之後才回到舞廳。

　　她路過波比與威吉身邊，波比正在教導小橘貓怎麼爬到她的肩膀上，威吉把書從圖書館藏品豐富的架上一本本拉下來看。最後波比強制拖著他離開，免得他把整場派對的時間都拿來閱讀。

　　賓客五顏六色地成群移動，從舞廳穿過走道與圖書館，恍如挪動不停的彩虹，間歇發出笑聲與閒談。即使在凌晨時分，氣氛也都維持在喧囂與歡快的狀態。

　　賽莉雅獨自穿越前廳，馬可抓住她的手，將她拖入高聳金雕像背後的幽暗壁龕。空氣中這個突來的動靜，讓玫瑰花瓣狂亂地旋繞騰起。

　　「我還不大適應，你知道吧。」賽莉雅說。她把手抽回來但沒轉身走開，不過牆壁與雕像之間沒有多少空間。她禮服的色彩漸漸變成深沉密實的綠。

　　「妳看起來就跟我頭一次見到妳一樣。」馬可說。

　　「所以我想你是故意穿那個顏色的衣服囉？」賽莉雅問。

　　「只是幸運的巧合罷了，錢德瑞許堅持叫所有的工作人員都穿綠的，而且我也沒料到妳的裝扮會這麼有巧思。」

　　賽莉雅聳聳肩。「我就是沒辦法決定穿什麼。」

　　「妳好美。」

　　「謝謝，」賽莉雅回應，拒絕與他目光接觸，「你太俊俏了，我比較喜歡你真正的臉。」

　　他的面容變化起來，轉換成她鉅細靡遺地記得的那張臉，那份記憶來自三年前在親密許多的情境下、在同樣的房間裡度過的夜晚。之後，除了閒來偷空的短暫時刻，他倆遲遲沒什麼機會接觸。

　　「在這群人當中露出那樣的面貌不是有點冒險嗎？」賽莉雅問。

　　「我只對妳這麼做，」馬可說：「其他人看到的還是向來的我。」

　　他們站著默默觀望對方，歡聲笑語的一群人從雕像的另一側穿過大廳。喧譁聲在整個空間嗡嗡迴盪，不過他們隔著相當的距離，所以賽莉雅與馬可逃過了他們的注意。賽莉雅的禮服依然泛著苔蘚似的綠意。

　　馬可舉手將散落的捲髮從賽莉雅的臉上撥開，塞到她耳後，用指尖輕撫她臉頰。她的眼皮輕顫闔起，他們腳邊的玫瑰花瓣開始翻騰攪動。

　　「我想妳。」他輕聲低語。

　　當他傾身過去，用嘴唇輕輕拂過她的頸子時，他們之間的空氣傳出電力。

　　在另一個房間裡，賓客們因為空氣驟然升溫而怨聲四起，紛紛從色彩繽紛的手袋裡抽出扇子搧啊搧，恍如熱帶鳥類鼓動羽翼。

　　在象頭雕像的遮蔭裡，賽莉雅突然抽身。馬可無法立刻判斷她為何這麼做，直到朵朵灰雲在她禮服的綠意裡彌漫漩動為止。

　　「哈囉，亞歷山大。」她說，對那位悄聲無息出現在他倆身後的男人點頭致意，他連撒遍地板的玫瑰花瓣都沒攪亂。

　　灰西裝男人客氣地點頭問候。「鮑恩小姐，如果妳不介意的話，我想私下跟妳的同伴談談。」

　　「當然不介意。」賽莉雅說，離開時連看一眼馬可都沒有。她越過大廳時，莫瑞雙胞胎正用閃亮的咖啡攪拌銀匙引誘小橘貓，於是禮服從黎明灰轉變成紫藍夕陽。

　　「我覺得這種行為並不妥當。」灰西裝男人對馬可說。

　　「原來你認識她。」馬克靜靜說，目光依然放在賽莉雅身上。她在舞廳的入口停住腳步；戴森先生遞一杯香檳給她的時候，她的禮服也隨之覆上緋紅的色彩。

　　「我是跟她打過照面，但不算對她有特別的認識。」

　　「在這一切開始以前，你早就知道她是誰，卻從來沒想到要告訴我？」

　　「我不覺得有必要。」

　　一大群賓客從飯廳逛進大廳，讓撒落下來的花瓣再次緩緩飄揚。馬可護送灰西裝男人穿越圖書館，把通往空盪盪遊戲室的彩繪玻璃滑開，繼續他倆的對話。

　　「十三年來幾乎連隻字片語都沒有，現在你竟然想跟我談談？」馬可問。

　　「我沒什麼特別的事要跟你談，我只是希望打斷你……跟鮑恩小姐的對話。」

　　「她曉得你的名字。」

　　「她的記憶力顯然很好，你想討論什麼事情？」

　　「我想知道我表現得好不好。」馬可用低沉又冰冷的語氣說。

　　「你的進展綽綽有餘，」導師說：「你在這裡的雇用狀況穩定，這是個很適合的工作據點。」

　　「可是我不能做我自己。你教會我這些事情，然後把我擺在這裡假扮成別人，而她卻在舞台中央做她在做的事。」

　　「可是那個房間裡的人都不相信。他們以為她是在騙他們，他們看不出她的真貌，就像他們看不出你的，她只是比較顯眼罷了。這跟有沒有觀眾無關，我正在證明這一點。你可以做盡她所做的事，卻不必以華麗浮誇的奇觀跟詭計來掩飾。你可以保持匿名狀態，而獲得與她不相上下的成就。我建議你跟她保持距離，全心投注在自己的工作上。」

　　「我愛上她了。」

　　馬可以前說過或做過的任何事情，都不曾從灰西裝男人身上得到任何明顯可見的回應，連有一回不小心在課程上讓桌子起火那次也一樣，可是男人的臉上現在卻掠過一抹哀傷。

　　「聽到這件事真遺憾，」他說：「這麼一來，這場挑戰對你來說會更加艱難。」

　　「我們已經這樣較量十幾年了，什麼時候要結束？」

　　「有人勝出就結束。」

　　「那要花多久時間？」馬可問。

　　「很難說，離現在最近的上一次挑戰持續了三十七年。」

　　「我們沒辦法讓這個馬戲團運轉三十七年。」

　　「那你就不需要等太久時間。你過往是個優秀學生，現在是個優秀參賽者。」

　　「你又是怎麼知道的？」馬可拉高嗓音說：「好幾年來你甚至連跟我說說話都不肯。我沒替你做過任何東西。我所做的一切、我替馬戲團所做的每種改變，每個不可思議的壯舉與驚為天人的景象，都是為她做的。」

　　「你的動機不會左右比賽本身。」

　　「我不想再玩你的比賽了，」馬可說：「我退出。」

　　「你不能退出，」導師說：「你受到這個競賽的約束，跟她約束在一起。這場挑戰會繼續下去，直到你們當中有一人敗下陣，你在這件事上毫無選擇餘地。」

　　馬可從撞球桌上拿起一顆球，猛力丟向灰西裝男人。對方往旁邊跨步閃避，球就狠狠砸進暮色彩繪玻璃。

　　馬可悶不吭聲，轉頭背對導師，邁步踏出房間後側的門口，在大廳與伊索貝擦身而過時，甚至沒注意到她的存在，而她站立之處近得足以聽見那段爭論。

　　他直接前往舞廳，慢步到舞池中央。他拉住賽莉雅的手臂，將她從戴森先生身邊轉開。

　　馬可猛地將她擁入翠綠色的懷抱中，兩人如此貼近，分不出他的西裝到哪裡結束，她的禮服又從哪兒開始。

　　對賽莉雅來說，當他將她擁入臂彎的時候，房裡的其他人頓時不見蹤影。

　　但她還來不及開口表示詫異，他的嘴就已經貼上她的唇，於是她迷失在無法言語的無上幸福感裡。

　　馬可親吻她的方式，彷彿世上只有他們兩人存在。

　　四周的空氣旋起暴風，將通往花園的玻璃門忽地吹開，蓬蓬鼓鼓的窗簾布糾纏成團。

　　擁擠舞廳裡的每隻眼睛不約而同轉向他們。

　　接著他放開她並走了開來。

　　等到馬可離開房間的時候，幾乎每個人都把整個事件忘個精光。那段記憶由一時的困惑取而代之，眾人紛紛將這種感受歸咎於悶熱或過量的香檳。

　　戴森先生想不起賽莉雅為什麼突然不再跳舞，也無法回憶起她的禮服何時轉為當前的深綠。

　　「出了什麼事嗎？」當他意識到她正瑟瑟顫抖時問道。

　　※※※

　　A．H─先生踩著重步穿越前廳，刻意避免絆到波比與威吉，兩人四肢攤開匍匐在地，教導布提思與帕弗如何後腳站立轉圈圈。

　　威吉把布提思（或帕弗）遞給波比之後，尾隨在灰西裝男人後面。他望著後者走入門廳，從管家那裡取回灰高帽與銀枴杖，然後從前門離開。對方踏出屋外之後，威吉把鼻子抵在最近的一扇窗，望著他走過路燈下方，繼而消失在黑暗中。

　　波比在那時趕到他身邊，小貓們棲坐在肩膀上快樂地發出呼嚕聲。錢德瑞許緊緊跟在她後頭，鑽過大廳裡的人群。

　　「怎麼了？」波比問：「出了什麼事？」威吉從窗玻璃那兒轉開。

　　「那個男人沒影子耶。」他說。錢德瑞許從雙胞胎上方傾過身子，窺看窗外空無人影的街道。

　　「你剛剛說什麼？」錢德瑞許問，可是波比、威吉跟小橘貓們早已拔腿奔過大廳，隱沒在色彩斑斕的群眾裡。

與萊妮．柏傑斯共飲的三杯茶

　　一九〇〇年　倫敦、巴賽爾與君士坦丁堡

　　安娜．帕德瓦夫人的工作坊是個令人驚歎的空間，位置靠近高門墓園。那裡的窗戶從地面延伸到天花板，可以一覽倫敦的環視全景。展示精美禮服的衣撐架成群或成雙地站立著，給人的印象好似一場無頭賓客雲集的派對。

　　萊妮．柏傑斯等候帕德瓦夫人的時候，在黑白禮服聚集的地方穿梭遊蕩，停步欣賞一件象牙白緞禮服，上頭細緻地披覆著黑絲絨的迴紋裝飾，好似製成長長卷軸線條與曲線形狀的鍛鐵。

　　「如果妳自己想穿，我可以把那件做成有色彩的。」帕德瓦夫人踏進房裡時說，隨身的手杖在鋪磚地板上發出穩定的敲擊。

　　「帕德瓦姨母，對我來說太豪華了。」萊妮說。

　　「沒有色彩的東西很難取得平衡，」帕德瓦夫人說，把衣撐架轉過來，瞇起眼睛瞅著裙尾。「放太多白的話，大家會以為是結婚禮服；太多黑的話，就變得笨重又陰鬱。我想這一件可能需要多點黑色。我自己是想增加袖子的份量，可是賽莉雅無法接受。」

　　帕德瓦夫人先帶領萊妮參觀她其餘的最新作品，包括掛滿一整面牆的近日素描，然後才在窗邊的桌子坐下來用茶。

　　「每次我來拜訪，就看到妳又換了新助手。」等最新的助理用托盤端茶過來又迅速消失之後，萊妮評道。

　　「他們等我死等到厭倦了，把我狠狠推出窗外，希望我可以順坡直接滾進陵墓，他們斷定這種做法太麻煩，就乾脆溜去替別人做事。我是個坐擁財富卻沒有子嗣的老女人；他們全是些髮型亮麗時髦的禿鷹。這位頂多只能撐一個月的。」

　　「我一直以為妳會把一切都留給錢德瑞許。」萊妮說。

　　「錢德瑞許在財務上完全不需要錦上添花，而且我想他也沒辦法照我偏好的方式來處理商務事宜。他沒那種慧眼。這些日子以來，他對什麼東西幾乎都已經沒什麼眼光可言了。」

　　「他的狀況那麼差嗎？」萊妮攪著茶水說。

　　「他已經失去了部分的自我，」帕德瓦夫人說：「我以前看過他全心灌注在專案上，可是都不到這種程度，這種情形已經讓他變成過去自我的幽魂，雖然就錢德瑞許的情形來說，過去自我的幽魂都還比大多數人還有朝氣。我盡我自己所能。我找到幾個前衛的芭蕾舞舞團到他的劇場排滿演出，我還帶他上歌劇院，原本應該是由他來替我做這件事的。」她小啜一口茶之後補充：「我不是故意想挑起敏感話題的，親愛的，可是我一直讓他離火車離得遠遠的。」

　　「那樣做可能滿明智的。」萊妮說。

　　「他還小的時候我就認識他了，這是我可以稍盡的棉薄之力。」

　　萊妮點點頭。她還有其他疑問，但決定最好還是留給她有意去拜訪的某人。這天下午餘下的時光，她們的討論話題只限於時裝與藝術運動。帕德瓦夫人堅持要依照象牙白與黑禮服，用桃色與乳白色替她做一件較不正式的版本，在幾分鐘就完成了構圖。

　　「等我真的退休的時候，這全都要交給妳，我親愛的，」帕德瓦夫人在萊妮離開以前說：「交給其他人我都不放心。」

　　※※※

　　物品的份量讓偌大的辦公室看來比實際的小，大部分的牆壁都由霧面玻璃製成，大半區域都被檔案櫃與架子所遮蔽。窗邊的繪圖桌幾乎隱藏在整理得一絲不苟的文件、圖表與藍圖所構成的紊亂當中。坐在桌子後方的眼鏡男幾乎隱不見影，與周遭環境融成一氣。鉛筆刮擦紙張的聲音，就跟角落時鐘的滴答聲一樣有條不紊與精準。

　　這跟佔據倫敦類似空間的那間辦公室一模一樣，也跟搬到巴賽爾這裡以前的維也納那間沒有兩樣。

　　巴禮斯先生把鉛筆放下，斟了杯茶。當他一抬起頭，乍然看到萊妮．柏傑斯站在門口時，茶杯差點鬆手掉下。

　　「你的助理目前好像不在，」她說：「我不是故意要嚇你的。」

　　「沒關係，」巴禮斯先生說，把杯子往下擱在桌上之後起身離開椅子，「我以為妳晚點才到。」

　　「我搭了早一點的火車，」萊妮說：「而且我想見見你。」

　　「能跟妳相處更多時間總是愉快的，」巴禮斯先生說：「喝茶嗎？」

　　萊妮點點頭，鑽過擁擠的辦公室，走到書桌另一邊的椅子。

　　「塔拉到維也納拜訪你的時候，你們聊了什麼？」她還沒坐定就開口發問。

　　「我還以為妳曉得。」他沒正眼看她就說，倒茶時把注意力放在茶壺上。「艾登，我們是兩個不同的人。就因為你永遠也無法判定自己到底愛上我們之中的哪一個，不表示我們兩人是可以互換的。」

　　他放下茶壺，準備她的茶，不用詢問就知道她喜歡的喝法。

　　「我向妳求婚過，妳從來沒給我答案。」他一面攪拌，一面說。

　　「你是在她過世以後才開口的，」萊妮說：「我要怎麼確定這是你自主的選擇，還是非不得已的決定？」

　　他把茶杯遞給她。她接過杯子時，他把手搭在她的手上。

　　「我愛妳，」他說：「我也愛她，可是這兩種愛從來就不相同。對我來說妳們就像家人，你們全部都是。就某方面來說，比家人還親近。」他轉身回到椅子，摘下眼鏡用手帕擦拭。

　　「我不曉得自己為什麼要戴著，」他俯視眼鏡說：「這幾年來根本用不上了。」

　　「你會戴眼鏡，是因為它們很適合你。」萊妮說。

　　「謝謝，」他說著便把眼鏡戴回去，看著她啜飲茶水，「我的提議還有效喔。」

　　「我知道，」萊妮說：「我正在考慮。」

　　「慢慢來，」巴禮斯先生說：「看來我們時間多得很。」

　　萊妮點點頭，把茶杯放在桌上。

　　「塔拉向來是理性明智的那個，」她說：「我們替對方帶來平衡，那就是我們不管做什麼都會那麼優秀的原因。她讓我天馬行空的構想能夠腳踏實地，我著重的是細節，她著重的是整體。見樹不見林就是我在這裡而她不在的原因。我分別看待每個元素，從沒認真去看它們是不是無法好好拼湊成形。」

　　在接下來的停頓期間，時鐘發出沉重的滴答響。

　　「我不想談這個，」一旦滴答聲變得不堪忍受，巴禮斯先生開口：「我那時候不想跟她談這個，現在也不想跟妳談這個。」

　　「你知道真正的狀況，對吧？」萊妮說。

　　巴禮斯先生把桌上的一疊文件扶正，一面考慮如何回應。

　　「對，」片刻之後他說：「我知道。」

　　「你跟我姊妹講過嗎？」

　　「沒有。」

　　「那告訴我。」萊妮說。

　　「我不能說。要解釋，就等於違背誠信。我不願意那樣做，即使為了妳也不行。」

　　「你騙我多少次了？」萊妮說著便從椅子驀然起身。

　　「我從沒騙過妳，」巴禮斯先生反駁，也跟著起身，「我不能分享我無權透露的事情。我許過承諾，也打算堅守諾言，可是我從沒騙過妳。妳根本沒問過我，妳直接推定我一無所知。」

　　「塔拉問過你啊。」萊妮說。

　　「並不是直接問，」巴禮斯先生說：「我想她不曉得該問什麼。即使她曉得，我也不會回答。我替她擔心，於是建議她說，如果想要答案，就去跟亞歷山大談談。我想那就是她會去火車站的原因。我不曉得她有沒有跟他談上話，我沒問過。」

　　「亞歷山大也知道？」

　　「我相信，要是真有他不知道的事，一定也少之之少。」

　　萊妮嘆口氣，回到椅子上。她拿起自己的那杯茶，還沒啜飲一口就又放下。

　　巴禮斯先生走到書桌另一側，握住她的雙手，確定她跟他四目交接之後才開始說話。

　　「要是可以，我是會告訴妳的。」他說。

　　「我知道，艾登，」她說：「我知道的。」

　　她輕掐他的手要他放心。

　　「我並不介意這種狀況，萊妮，」巴禮斯先生說：「每過幾年我就搬一次辦公室、雇用新員工。透過通信往來，我可以即時追蹤案子的進展。以我能得到的回報來衡量，做起來並不困難。」

　　「我明白，」她說：「馬戲團目前在哪裡？」

　　「我不確定。我想最近才離開布達佩斯，不過我不知道正要往哪裡去。我可以查查看，菲德列克會知道，我還欠他一次電報沒回。」

　　「戴森先生又怎麼會知道馬戲團要往哪裡去？」

　　「因為賽莉雅．鮑恩會告訴他。」

　　萊妮沒再多問他問題。

　　她接受共進晚餐的邀約時，巴禮斯先生如釋重負。當她同意在趕上馬戲團的腳步之前延長在瑞士的停留時間，他更是鬆了口氣。

　　萊妮一抵達君士坦丁堡，就邀請賽莉雅到佩拉宮殿旅館會面。她在飲茶區等候，眼前的鑲磚桌面上放著兩杯鬱金香形狀的玻璃杯與相配的碟子，杯口微微冒著熱氣。

　　賽莉雅抵達的時候，兩人彼此熱烈地寒暄。賽莉雅先詢問萊妮的旅途狀況，才討論起這座城市與這家旅館，包括兩人同坐的這個挑高房間的驚人高度。

　　「就像在特技表演者的帳棚裡。」萊妮仰頭望向沿著天花板排排聳立的圓頂，圓頂個個佈滿藍玉色調的玻璃圓圈。

　　「妳好久沒到馬戲團來了，」賽莉雅說：「如果今天晚上妳想加入雕塑表演的行列，我們還留著妳的戲服。」

　　「謝謝妳，可是不了，」萊妮說：「我沒有站定不動的心情。」

　　「隨時都歡迎妳加入。」賽莉雅說。

　　「我知道，」萊妮說：「不過老實說，我來這裡的原因不是馬戲團，我來這裡是為了跟妳談談。」

　　「妳想談些什麼？」賽莉雅問，擔憂的神情浮上了臉龐。

　　「我姊妹去過米德蘭大飯店之後，在聖潘克拉斯車站喪生，」萊妮說：「妳知道她為什麼去那裡嗎？」

　　賽莉雅把茶杯握得更緊。

　　「我曉得她去那裡見誰。」她字斟句酌地說。

　　「我想是艾登跟妳說的。」萊妮說。

　　賽莉雅點點頭。

　　「妳知道她想見他的原因嗎？」萊妮說。

　　「不，我不曉得。」

　　「因為她覺得不大對勁，」萊妮說：「她打從骨子裡知道她的世界已經改變了，卻沒人給個解釋，沒有東西可以掌握或理解。我相信我們都有類似的感覺，而我們各自用不同的方式來因應。艾登跟帕德瓦姨母有工作可以消耗時間，佔據他們的心思。而有好一陣子以來，我都不去關心這件事了。我很愛我的姊妹，那份愛永遠都在，可是我想她犯了一個過錯。」

　　「我以為那是一場意外。」賽莉雅柔聲說，低頭望著桌上的圖紋拼磚。

　　「不，我指的是那之前的事。她的過錯就是找錯對象、問錯問題，我不打算重蹈覆轍。」

　　「那就是妳來這裡的原因。」

　　「那就是我來這裡的原因，」萊妮說：「我們認識多久了，賽莉雅？。」

　　「超過十年了。」

　　「到現在，妳對我的信任感應該足以告訴我到底是怎麼回事了吧？我想妳不敢跟我說完全沒事，也不敢提議我別再煩惱這類事情。」

　　賽莉雅把玻璃杯放在碟子上。她盡量解釋，細節方面她含糊帶過，只提到那場挑戰的基本概念，以及馬戲團做為場地的功能。她也提到在每個面向上，有些人對於內情知道得比別人多，不過她刻意不提個別人士的姓名，也表明自己手上並未掌握所有的答案。

　　萊妮一語不發地細心傾聽，偶爾啜啜茶水。

　　「艾登知道多久了？」她等賽莉雅說完的時候問。

　　「很久了。」賽莉雅說。

　　萊妮點點頭，將玻璃杯舉至唇前，但她並未啜茶，而是展開手指放掉杯子。

　　杯子摔落，砸向底下的碟子。

　　玻璃杯碎碎裂裂，聲音在整個房間裡迴盪，茶水灑濺在拼磚上。

　　人們還來不及因為這個噪音轉身，杯子就自動扶正。碎片在液體周圍重新組合起來，玻璃杯原封不動地立著，桌子的磚面一片乾燥。

　　那些因為噪音而從自己桌子那裡拋來目光的人，以為那是自己的想像，於是把注意力又放回自己的茶水上。

　　「妳為什麼不要在它破掉之前出力阻止？」萊妮問。

　　「我不知道。」賽莉雅說。

　　「如果妳需要我出什麼力，我希望妳能主動開口，」萊妮起身要離開時說：「我很厭倦大家都把秘密藏得那麼好，結果害得別人丟掉性命。我們全都捲進了你們的競賽裡，而且看來我們沒辦法像茶杯那樣容易修復。」

　　萊妮離開之後，賽莉雅怔怔獨坐一段時間，任兩杯茶漸漸冷卻。

請求

　　一九〇二年十月三十日　麻州協和鎮

　　貝利今天要把羊群從一處田野趕往另一處時，羊隻的情緒惡劣極了。牠們抗拒貝利的催趕、咒罵與推擠。不管他費盡口舌勸導，牠們依然堅持，自己目前所在田野的青草品質遠遠超過低矮石牆柵門另一邊的小草。

　　然後他背後響起人聲。

　　「哈囉，貝利。」

　　波比站在牆壁的另一側，不知為何看起來神色不大對勁。日光過於燦爛，周遭環境看來太過單調，綠意濃得過度。即使穿的是隱蔽身分的日常衣服，而並非馬戲團的戲服，但她看來依然盛裝過度。她裙子的褶子過多，不適合做為日常穿著；靴子雖說滿佈細塵但也過分講究，要在農場上活動並不實用。她沒戴帽子，紅髮披散，風將髮絲吹得在腦袋周圍亂舞狂飛。

　　「哈囉，波比，」驚愕的他一等平靜下來就說：「妳來這裡做什麼？」

　　「有件事我得跟你談談，」她說：「我的意思是，有件事想拜託你。」

　　「不能等到今天晚上嗎？」貝利問。一等馬戲團傍晚開始營業，就跟波比與威吉會合，已經成了每晚的例行活動。

　　波比搖搖頭。

　　「我想最好給你時間考慮一下。」她說。

　　「考慮什麼？」

　　「考慮跟我們一起走。」

　　貝利對她眨眨眼。「什麼？」他勉強反問。

　　「今天晚上是我們在這裡的最後一夜，」她說：「我希望你能在我們啟程的時候一起走。」

　　「妳在開玩笑吧。」貝利說。

　　波比搖搖頭。

　　「我不是在說笑，我發誓我不是。我原本就是在等自己確定這種請求是正確的，等自己有把握這麼做是對的，我現在就很確定，事關緊要。」

　　「妳是指什麼？怎麼個要緊法？」貝利問。

　　波比嘆口氣，她仰首眺望，彷彿正在尋找隱藏在滿佈蓬鬆白雲的藍天後方的星辰。

　　「我就是知道你應該跟我們走，」她說：「那點我很肯定。」

　　「可是為什麼呢？為什麼是我？我又能做什麼？只是當跟班嗎？我又不像妳跟威吉，我什麼特異的事情都不會，我不屬於馬戲團。」

　　「你當然屬於馬戲團！我還不知道原因，可是我確定你就是該跟我一起。我的意思是，跟我們一起。」紅暈悄悄溜進她的臉頰。

　　「我很想，我也願意。我只是……」貝利環顧四周，看看羊群、蘋果樹林立的山坡上的農舍與穀倉。這樣做的話，要不是可以一舉解決上哈佛或留在農場的爭論，不然就是往整個爭議火上添油。

　　「我不能就這樣一走了之啊。」他說，卻一面暗想那並不是他真正的意思。

　　「我知道，」波比說：「對不起，我不應該這麼要求你。可是我想……不，我不是用想的，我是憑直覺知道的。我知道要是你不跟我們一道走，我們就不會回來了。」

　　「不會回來這裡？為什麼？」

　　「哪裡都回不去。」波比說。她再次舉目望向天空，露出滿臉怒容，然後才又轉向貝利。「如果你不跟我們一起來，馬戲團就無以為繼了。別問我是什麼原因，它們沒告訴我。」她指指天際與雲朵後方的星辰。「它們只是說，會了讓馬戲團在未來能夠延續下去，你必須在場。就是你，貝利。你、我跟威吉，我不曉得我們三人同時在場為什麼那麼重要，可是就是很重要。如果沒有的話，馬戲團就會垮掉，已經開始了。」

　　「妳的意思是？馬戲團還好端端的啊。」

　　「我不確定從外面是不是看得出來。它……如果你有頭羊生病了，我會注意到嗎？」

　　「可能不會。」貝利說。

　　「可是你自己就會吧。」波比問。

　　貝利點點頭。

　　「馬戲團的狀況也是這樣。我知道一般感覺起來應該怎麼樣，目前的狀況就跟平常不同，有好一陣子都不大對勁。出狀況了，我感覺得到，而且我也覺得它就跟糖霜少得撐不住形狀的蛋糕一樣逐漸崩塌，可是我不知道問題出在哪裡。這樣說得通嗎？」

　　貝利只是盯著她，她吁口氣之後又繼續。

　　「記得我們在迷宮裡的那晚嗎？我們卡在鳥籠房間裡？」

　　貝利點點頭。

　　「我以前從沒困在迷宮的任何地方過，從來沒有。如果我們找不到某個房間或大廳的出口，我可以集中精神，去感應門的位置。我可以分辨門後有什麼。我通常避免投機取巧，因為會失去樂趣，可是我們找不到出口的那晚，我使出這一招，竟然不管用了。馬戲團變得越來越陌生，我不曉得該怎麼辦。」

　　「可是我能幫什麼忙呢？」貝利問。

　　「最後找出鑰匙的是你，記得嗎？」波比說：「我一直在找答案，找出該做的事情，可是除了你之外，其他的訊息都模糊不清。我知道要你離開你的老家跟家人，這樣的要求滿過分的，可是馬戲團等於是我的家跟家人，我不能失去它們。要是能做什麼來阻止它垮掉，我是不會袖手旁觀的。對不起。」

　　她坐在石牆上，把臉從他的方向別開。貝利坐在她身旁，仍然面對田野與無可救藥的羊群。兩人悶不吭聲坐了半晌。羊隻懶洋洋繞著圓圈晃蕩，隨意囓咬著青草。

　　「你喜歡這裡嗎，貝利？」

　　「不會特別喜歡。」貝利說。

　　「你以前曾經希望有人過來把你帶走嗎？」

　　「是威吉跟妳說的嗎？」貝利問，暗想那個思緒是不是強烈到賴在他身上不走，明顯又容易辨認。

　　「不是，」波比說：「只是猜猜而已，可是威吉的確交代我拿這個給你。」她從口袋抽出迷你的玻璃瓶遞給他。

　　貝利知道，瓶子雖說看似空空如也，但事實上可能不是。他過於好奇，忍不住立刻打開。他拉出小不隆咚的塞子，看到它透過鐵絲圈跟瓶身相連的時候，鬆了口氣。

　　瓶中物挑起的感受如此熟悉、給人安慰、足以辨識又真實可觸，貝利可以感覺得到樹皮的粗糙，橡樹子的氣味，甚至是松鼠喳喳呼呼的聲音。

　　「他希望你能隨身帶著自己的大樹，」波比說：「如果你決定跟我們一起走的話。」

　　貝利把塞子放回瓶子。

　　好一陣子，兩人都不發一語。微風輕扯波比的髮絲。

　　「我有多少時間可以考慮？」貝利靜靜詢問。

　　「今天晚上馬戲團一打烊，我們就離開，」波比說：「火車會在黎明之前準備就緒，不過你要是能早點來會保險一點。離開這件事會有點……複雜。」

　　「我會考慮看看，」貝利說：「可是我沒辦法保證什麼喔。」

　　「謝謝你，貝利，」波比說：「不過，你可以幫我一個忙嗎？要是你不打算跟我們走，今晚可不可以乾脆別來馬戲團？然後就把現在當成告別。我想這樣會比較容易。」

　　貝利茫然地盯著她，不大聽得懂她的話。這種狀況比選擇離開還要糟糕。可是他還是點了點頭，因為感覺這麼做才恰當。

　　「好的，」他說：「除非我要跟你們一道走，我保證。」

　　「謝謝你。」波比說。她漾起笑容，不過他看不出那抹微笑是快樂還是悲傷。

　　他還來不及告訴她，如有需要，請她到時代為向威吉道別，她就往前傾身親吻他，不是像她之前幾次都吻在臉頰上那樣，而是唇對唇。就在那瞬間，貝利知道他會追隨她到天涯海角。

　　波比不發一語轉身走開。

　　貝利看啊看著，直到看不到她襯著天空的髮絲，然後繼續朝她的方向直盯，手裡緊抓小瓶，還是不確定自己該有什麼感受、該做什麼，卻只剩幾個鐘頭可以決定。他背後的羊群各行其是，決定自作主張晃過敞開的柵門，走進後方的田野。

黎明之前的至黑至暗

　　一九〇二年十月三十一日　麻州協和鎮

　　波比與威吉站在馬戲團柵門的售票亭附近，不過排隊購票的人龍已經漸漸稀落。星辰滿佈的隧道已經移除，由單一的條紋簾幕所取代。他倆後方的Wunschtraum時鐘已經敲響 三次。威吉啃著一袋巧克力糖衣爆米花。

　　「妳嗨四要等搭（妳還是要等他）？」他問，幾乎整嘴塞滿。

　　「我盡力解釋過了，」波比說：「我想我還拿蛋糕來做比喻呢。」

　　「嗯，那一定有用，」威吉說：「誰不喜歡蛋糕的比喻啊？ 」

　　「我不確定自己講得有沒有道理。如果他不打算跟我們一起離開，我要他乾脆別來， 這點讓他難過得很。我不曉得還能說什麼，我只是拚命想確定他能了解這件事有多重要。」 波比嘆口氣，倚在鐵栅欄上。「而且我還親了他。」她補充。

　　「我曉得。」威吉說。

　　波比狠狠瞪著他，臉幾乎脹得跟髮絲一樣紅。

　　「我又不是故意的，」威吉聳聳肩說：「妳根本沒藏好啊。如果妳不希望我看到東西， 就應該多做練習。賽莉雅沒教妳怎麼做嗎？」

　　「為什麼你看到的景象更清楚，我的卻更模糊了？」波比問。

　　「因為運氣的關係。」

　　波比翻翻白眼。「你跟賽莉雅談過嗎？」她問。

　　「有啊。我告訴她，妳說貝利應該要跟我們走。她只說她不會擋著我們的。」

　　「嗯，那倒是特別了。」

　　「她精神渙散，」威吉搖著那袋爆米花說：「她什麼都不肯告訴我。我試著解釋我們的要求，可是她卻幾乎左耳進右耳出。即使我告訴她，我們想隨身帶著會飛的河馬當寵物，她也會說好。可是貝利不會只是為了好玩才來吧？」

　　「我不知道。」波比說。

　　「那妳到底知道什麼？」

　　波比昂首眺望夜空。幽暗雲朵遮住了大半的星子，可是有幾小群滑入視線裡，柔柔閃爍著。

　　「你記不記得，我們在觀星人的時候，我看到某個亮晃晃可是看不出到底是什麼的東西？」

　　威吉點點頭。

　　「那就是中庭。整個中庭，不只是營火，亮晃晃、熊熊燃燒、熱騰騰。然後，我不曉得出了什麼事，可是貝利在場。我有把握的就那麼多。」

　　「事情不久就要發生了嗎？。」威吉問。

　　「很快，我想。」

　　「我們應該綁架他嗎？」

　　「拜託喔，威吉。」

　　「不，我是說真的，我們可以辦得到。我們可以溜進他家，用什麼重物砸他，然後盡量掩人耳目地把他拖回來。我們可以把他撐起來，這樣大家就會以為他是鎮上的酒鬼。他恢復意識以前就會坐在火車上了，然後發現自己根本別無選擇。迅速又不痛不癢。嗯，對我們來說是不痛啦，只除了要抬重物這件事。」

　　「我想這個點子不怎麼好，威吉。」波比說。

　　「噢，好嘛，會很好玩的。」威吉說。

　　「我想不會。我想我們已經盡了自己該盡的責任，現在就是得要等待。」

　　「妳確定嗎？」威吉問。

　　「不。」波比靜靜說。

　　片刻之後，威吉又去覓食，波比孤零零站在柵門邊等候，偶爾回頭檢查背後時鐘的時間。

回顧

　　一九〇一年十一月一日　倫敦

　　灰西裝男人在群集的馬戲團顧客之間輕鬆穿梭，當他邁向栅門的時候，人群想也不想，就自然讓開了路，水潮般地一分為二。

　　在中庭邊緣附近擋住他去路的身影是透明的，在營火與燈籠搖曳的光線籠罩之中，好似虛影幻象。灰西裝男人頓時停步，雖說他明明可以暢通無阻輕鬆穿越同事的幽魂而繼續前行的。

　　「今晚真有意思，對吧。」海克特問他，從附近顧客招來好奇目光。

　　灰西裝男人微微擺動戴著手套的一手，手勢恍如翻動書頁，接著那些人便不再盯著猛看，好奇的目光失去焦點，注意力轉往其他景象。

　　人群繼續絡繹經過，在柵門那裡來來往往，沒注意到這兩位紳士。

　　「不值得那麼費神，」海克特發出譏笑說：「有一半的人早就預料會在每個轉角看見鬼魂。」

　　「情勢已經漸漸失控，」灰西裝男人說：「這個場地向來都有過於暴露的問題。」

　　「那才有趣啊。」海克特說，對著人群大臂一揮。他的手穿過一個女人的肩膀，她詫異轉過身來卻不見一物，於是繼續邁步向前。「你使出的隱藏技巧還不夠多嗎？即使你使勁討好錢德瑞許，掙得了場地控制權？」

　　「我沒對任何東西施加控制，」灰西裝男人說：「我以營造神秘氣氛做為幌子，與他建立了保密的協議。我向他提出的建議只是：未經宣佈就將馬戲團場地遷至他處。這樣對兩位競賽者都有好處。」

　　「那反而會把他們兩個分開。要是你從起初就好好把他們兜在一起，她老早可以在好幾年前擊潰他了。」

　　「你目前的狀態讓你也瞎了眼嗎？你害自己困在那種狀態，就已經夠蠢了。如果你還看不出他們迷戀對方，那你現在還是蠢蛋一個。要不是之前讓他們相隔兩地，這種狀況只會提早發生。」

　　「你應該去當他媽的媒人，」海克特說，瞇起的雙眼在波動起伏的光線裡忽隱忽現，「我可是把我的競賽者訓練得更高明啊。」

　　「可是她卻來找我。她親自邀請我過來，而你卻──」他打住，人群中有個身影攫住他的目光。

　　「我想我交代過你，要挑個自己可以割捨的競賽者。」海克特說，看到同伴的視線投向戴著圓頂禮帽的青年，青年苦惱地穿梭於顧客群之間，緊追在錢德瑞許後面，完全沒注意到他們兩位。「你最後總是對自己的學生投入太多情感。不幸的是，他們很少人領悟得到那點。」

　　「而你又有多少學生最後選擇自己了結競賽？」灰西裝男人轉回身子問道：「七個？你的女兒會是第八個嗎？」

　　「那種事情不會再發生了。」海克特回答，儘管他的形態縹緲，可是吐出的每個字都尖銳又沉重。

　　「要是她贏了，她會恨死你的，如果她目前對你還沒懷有恨意的話。」

　　「她會贏的。甭想躲避這個事實：她比你的參賽者強韌多了，向來都是如此。」

　　灰西裝男人朝著營火的方向舉起一手，將中庭遠處傳來的回音加以放大，這樣海克特就能聽見女兒越來越驚慌地重複呼喊菲德列克的名字。

　　「你覺得那個聲音聽起來強韌嗎？」他問，放下手讓賽莉雅的聲音融入群眾的嘈雜裡。

　　海克特一臉怒容，營火的火焰讓他的表情更加扭曲。

　　「今晚這裡有個無辜男人喪命，」灰西裝男人繼續說：「是你的參賽者相當喜愛的男人。要是她還沒開始崩潰，那麼這件事就會是開端。那就是你想在這裡成就的事情嗎？在那麼多場競賽之後，你還沒學到任何教訓嗎？會發生什麼事，是從來無法預測的；雙方都無法保證哪方會贏。」

　　「這可還沒結束。」海克特說，在一團模糊的光影之中消逝無蹤。

　　灰西裝男人繼續前行，彷彿不曾停步，一路穿過分隔中庭與外在世界的天鵝絨簾幕。他離開馬戲團以前，凝望柵門旁邊的時鐘好一段時間。

月子

　　一九〇一年十一月一日　倫敦前往慕尼黑的路上

　　火車看來平凡無奇，噗噗嗆嗆穿越鄉間，向空氣吐出朵朵灰濛濛的煙霧。引擎的漆色幾乎全黑，後面拉著的車廂也一樣都是單色系的。設有窗戶的車廂，用的是幽暗的著色玻璃：未設窗戶的則是漆黑如炭。

　　火車行進的時候悄然無聲，沒有鳴笛也沒有喇叭。軌道上的車輪並未發出尖鳴，而是平順與靜謐地往前滑行。沿路幾乎不曾引起注意，也不曾稍作停歇。

　　從外面看來像是運煤列車或類似的東西，毫不起眼。

　　內部完全是另一回事。

　　火車內部絢爛又華美，彌漫著溫暖的氣息。大多的列車都鋪有厚重的圖紋地毯，家具套有酒紅、紫藍與米白色的絲絨外罩，彷彿浸染了夕陽，彷彿在傍晚時分流連徘徊，想趕在隱沒於午夜與星辰之前抓緊色彩。

　　燈座沿著通道羅列，水晶從燈座灑瀉下來，隨著列車的動靜搖搖擺擺，撫慰著人心。啟程之後不久，賽莉雅就把皮面冊子安穩收妥，混雜在自己的書冊當中以便掩人耳目。

　　她卸下血漬斑斑的禮服，換穿月光灰色調的飄逸禮服，上面纏飾著黑、白與鐵灰色的緞帶，是菲德列克特別鍾愛的幾件禮服之一。

　　她穿越列車時，緞帶在背後飄飛。

　　她停在唯一標有兩個書法字體的門前，旁邊還掛了姓名的手寫標籤。

　　她客氣地敲敲門，馬上有人回應並邀她入內。

　　大多的列車隔間淨是斑斕色彩，但月子的私人車廂卻幾乎完全是中性用色。空曠無飾的空間圍繞在紙糊屏風與生絲垂簾之間，彌漫著薑與鮮奶油的香氣。

　　月子身穿紅色和服，端坐於房間中央的地板，恍如蒼白小室裡怦然跳動的緋紅心臟。月子並非孤身一人。伊索貝把頭靠在她懷裡柔聲啜泣。

　　「我不想打攪妳們。」賽莉雅說。她在門口躊躇片刻，準備再把門拉關起來。

　　「妳沒打攪到我們，」月子邊說，邊示意要她進來，「也許妳可以幫我說服伊索貝，說她真的需要休息一下了。」

　　賽莉雅未發一語，但伊索貝倒是抹抹雙眼，邊點頭，邊站起身。

　　「謝謝妳，月子。」她說，將禮服上的縐紋撫平。月子依然坐著，注意力放在賽莉雅身上。

　　伊索貝朝門口走去時，在賽莉雅身邊停步。

　　「戴森先生的事，我很遺憾。」她說。

　　「我也是。」

　　一時之間，賽莉雅以為伊索貝打算擁抱她，但對方只是點點頭便舉步離開，隨手關上拉門。

　　「對我們所有人來說，剛剛幾個鐘頭真是漫長。」伊索貝離開之後月子說，賽莉雅還來不及解釋自己前來的原因，對方又補充：「妳需要來點茶。」月子先請她在靠墊上坐下，然後默默走至車廂末端，從高大的屏風後方拿出茶具。

　　那不是過去多年來月子用來表演茶道的全套器材，不過她還是慢條斯理地調製兩碗抹茶，過程依然優美又鎮定心神。

　　「妳為什麼從不告訴我？」月子在對面坐定的時候，賽莉雅問。

　　「告訴妳什麼？」月子含笑看著自己的茶。

　　賽莉雅嘆口氣。她暗想，萊妮．柏傑斯當初在君士坦丁堡面對另外兩杯茶的時候，是否也同樣覺得氣餒。她有點想砸破月子的茶碗，就為了看看對方會如何因應。

　　「妳弄傷自己了？」月子問，朝著賽莉雅手指上的疤痕點點頭。

　　「我在將近三十年以前受到一場挑戰的約束。」賽莉雅說。她啜口茶之後又補充：「既然妳都看到我的疤痕了，妳要讓我看看妳的嗎？」

　　月子漾起笑容，將茶碗擱在面前的地上，接著轉身拉低和服衣領。

　　頸背上，就在密佈的刺青符號之中，依偎於半月形的曲線上，有個大小與形狀有如戒指的淡淡疤痕。

　　「要知道，疤痕可是會比競賽本身更持久的。」月子說，一面拉正肩膀周圍的和服。

　　「是用我父親的戒指烙印出來的吧。」賽莉雅說，可是月子不置可否。

　　「妳的茶喝起來如何？」她問。

　　「妳為什麼來這裡？」賽莉雅反問。

　　「我受雇來表演軟骨特技。」

　　賽莉雅放下茶水。

　　「我沒心情打迷糊仗，月子。」她說。

　　「那麼妳挑問題的時候自己就該謹慎點，才可能得到更滿意的答案。」

　　「妳明明知道這場挑戰的事，為什麼從來都不告訴我？」賽莉雅問：「為什麼不跟我說妳自己以前也參賽過？」

　　「我跟人達成協定，除非直接有人來找我談，要不然我不會主動揭露自己的身分，」月子說：「我信守承諾罷了。」

　　「妳一開始為什麼要來這裡？」

　　「我很好奇。從我參與的那次競賽以來，就沒有這類挑戰。我原本並未打算久留。」

　　「那妳後來為什麼留下來？」

　　「我喜歡勒菲夫賀先生。我參與的挑戰場地比較私密，而這個場子看來相當獨特。要發掘真正獨樹一幟的地方，是相當難得的。我為了觀察而留下來。」

　　「原來妳一直在監看我們。」賽莉雅說。

　　月子點點頭。

　　「跟我講講那場競賽吧。」賽莉雅說。既然月子現在坦率了些，她希望自己可以從開放式的問法得到回應。

　　「事情遠超過妳所想的，」月子說：「那時候我並不了解規則所在，那不只是妳稱為魔法的東西。妳當真相信往馬戲團添加一座帳棚，就等於是走出一步棋？不只如此。妳所做的每件事，白天與夜晚的時時刻刻，都是一步棋。妳等於隨身帶著棋盤，較量地點並不限於帆布與條紋之中。妳跟對手無法斯文有禮地留在棋盤方格上，你們沒有那種餘裕。」

　　賽莉雅一面啜飲茶水，一面思索這點。她試著接受這個事實：馬戲團所發生的一切與馬可之間的一切，原來全都是競賽的一部分。

　　「妳愛他嗎？」月子問，以若有所思的眼眸瞅著她，隱隱浮現似是同情的笑容，但賽莉雅向來覺得月子的表情很難解讀。

　　賽莉雅嘆口氣，似乎沒有理由可以否認。

　　「愛。」她說。

　　「妳相信他也愛妳嗎？」

　　賽莉雅並未回答。那個問題的措詞困擾著她。不過幾個小時以前，她相當有把握。現在，坐在這個絲綢散發微香的洞穴裡，原本恆久不變且不容質疑的事情，就跟飄浮在她茶水上方的蒸氣一般虛微，跟幻影一樣脆弱。

　　「愛情變幻無常、稍縱即逝，」月子繼續說：「在任何競賽裡，很少能當成做下決定的扎實依據。」

　　賽莉雅闔上眼睛，免得雙手顫抖起來。

　　她用來重拾控制的時間，超過自己所願。

　　「伊索貝一度也以為他愛她，」月子繼續：「她原本很有把握。那就是她來馬戲團的原因，就為了協助他。」

　　「他真的愛我。」賽莉雅說，雖說話語從唇間落下時，聽起來不如她本來在腦海裡所想的那麼有力。

　　「也許吧，」月子回答：「他很善於操控。妳自己不曾騙過人嗎？只跟對方說他們想聽的東西？」

　　賽莉雅不確定哪種更糟糕：知道他倆之中必有一人死去，比賽才能終結；或是對他來說，她其實毫無意義，她只是棋盤上的一枚棋子，等著被推翻與徹底擊潰。

　　「那是觀點的問題，對手與夥伴之間的差異，」月子說：「你移到旁邊，同一個人可能顯現某種面貌或雙重面貌，或是呈現迥然不同的模樣。很難曉得哪張面孔才是真的。而且妳除了對手之外，還有許多因素得要應付。」

　　「妳那時候不用嗎？」賽莉雅問。

　　「我的場地沒那麼宏偉，牽涉到的人也比較少，更沒有那麼頻繁的活動。那個場地要是沒有那場挑戰，也沒什麼值得搶救的。我想，現在那裡大半已經成了一座茶園。挑戰結束以來，我就不曾回到那個地方。」

　　「馬戲團可以繼續下去，等到這場挑戰……終結以後。」

　　「那不錯啊，」月子說：「可以用來表達對妳戴森先生的敬意。不過要讓馬戲團完全獨立於妳跟妳的對手，做起來會相當複雜。妳向來為了這一切扛起了極大的責任，妳對它的運轉來說是不可或缺的。要是我現在拿刀刺進妳的心臟，包準這列火車就會整個撞毀。」賽莉雅放下茶水，看著火車的順暢動作讓液體表面泛起柔和的漣漪。她在腦海裡計算到時要花多久時間才能停下火車，計算她可以讓自己的心跳維持多久，她判定那可能要看是什麼樣的刀子。

　　「也許吧。」她說。

　　「要是我把營火熄滅，或是殲滅營火守護人，那也會引起問題，對吧？」

　　賽莉雅點點頭。

　　「要是妳希望讓馬戲團持續下去，妳可有工作要忙。」月子說。

　　「妳打算出手幫忙嗎？」賽莉雅問，巴望對方能夠幫忙翻譯馬可的系統，既然他們的導師是同一人。

　　「沒有。」月子客氣地搖搖頭說，微笑軟化了那個字眼的嚴酷。「要是妳自己處理不來，我才會介入。雖然這個情況已經拖延太久，可是我可以再多給妳一些時間。」

　　「多久？」月子啜飲茶水。

　　「時間是我無法控制的東西，」她說：「我們看著辦吧。」

　　陷入沉思的她們，花了些無法控制的時間默默端坐，火車的行動柔柔吹鼓了絲綢垂簾，薑與鮮奶油的氣味團團包圍著她們。

　　「妳的對手最後怎麼了？」賽莉雅問。

　　月子回答的時候，並未正眼望著賽莉雅，而是俯視自己的茶。

　　「我的對手現在是棵修長的梣樹，站立在京都的某片田野上，」她說：「除非風與歲月把她帶走了。」

僵局

　　一九〇二年八月　蒙特婁

　　幻術師鞠過躬之後，在她狂喜的觀眾眼前平空消失，他們對著空盪盪的空氣擊掌拍手。他們從座位起身，有些人與同伴們吱喳閒談，要不是對著戲法嘖嘖稱奇，不然就是為了他們在離開時條紋帳棚側面再度出現一扇門而驚歎連連。

　　有個坐在椅子外圈的男人，在眾人紛紛離去時流連在座位上。他的雙眼幾乎完全藏在圓禮帽投下的陰影裡，目光牢牢盯著圓圈中央、幻術師不久之前佔據的空間。

　　其餘的觀眾都離開了。

　　男人繼續坐著。

　　幾分鐘過後，那扇門隱入帳棚牆壁，再次消隱無形。

　　男人的視線毫不動搖，連往那扇消失無蹤的門瞥一眼也沒有。

　　片刻之後，賽莉雅．鮑恩就坐在他對面的那圏椅子上，依然一身表演的裝扮，上面覆有精緻白蕾絲的黑禮服。

　　「你通常坐在後面。」她說。

　　「我想看得更清楚。」馬可說。

　　「你過來的路途相當遙遠。」

　　「我不得不休個假。」

　　賽莉雅垂視自己的雙手。

　　「妳沒料到我會老遠跑來吧？」馬可問。

　　「沒有，我沒料到。」

　　「妳帶著整個馬戲團上路，要躲藏是很難的，妳知道吧。」

　　「我沒有刻意要躲。」

　　「有，」馬可說：「在戴森先生的葬禮上，我原本想跟妳談談，可是我還沒找到妳，妳就先離開，然後就帶著馬戲團遠走高飛了，妳擺明了就是在躲我。」

　　「不算刻意的，」賽莉雅說：「我需要一點時間思考，謝謝你的淚池。」

　　「我希望有個地方可以讓妳放心哭泣，如果我沒辦法陪在妳身邊的話。」

　　她闔上雙眼，並未回答。

　　「妳偷走我的冊子。」馬可片刻之後說。

　　「對不起。」她說。

　　「只要放在安全的地方，不管是留在我手上或是由妳保存，都無所謂。妳原本可以直說無妨的，妳可以當面道別的。」

　　賽莉雅點點頭。

　　「我知道。」她說。

　　好一陣子兩人都未開口。

　　「我努力想提升馬戲團的獨立性，」賽莉雅說：「把它從這場挑戰的約束解開，脫離我們，脫離我。我需要學習你的系統，好讓它正常運作。我沒辦法讓一個對那麼多人如此重要的地方凋零瓦解，將驚奇、安慰與神秘集於一身的東西，是他們打著燈籠也無處可尋的。如果你擁有那樣的東西，難道不會想好好保住嗎？」

　　「只要我跟妳在一起的時候，就有那些感覺，」馬可說：「讓我幫幫妳吧。」

　　「我不用你幫忙。」

　　「妳沒辦法獨自完成。」

　　「我有艾登．巴禮斯跟萊妮．柏傑斯，」賽莉雅說：「他們同意接下基本運作的管理工作。再多點訓練，波比跟威吉也能夠處理艾登與萊妮應付不來的操控層面。我……我不需要你。」

　　她無法正眼看他。

　　「妳不信任我。」他說。

　　「伊索貝當初就信了你，」賽莉雅盯著地面說：「錢德瑞許也是。我是你最有理由欺騙的對象，你都對他們不誠實了，我又要怎麼相信你會對我誠實？」

　　「我從來沒跟伊索貝說過我愛她，」馬可說：「我當時少不經事、寂寞難耐。我當初是不該讓她誤以為我對她的感覺有那麼強烈，可是，我當初對她的感覺，根本不能拿來跟我對妳的感覺相比。這不是欺騙妳的策略，妳認為我會那麼殘忍嗎？」

　　賽莉雅從椅子起身。

　　「晚安了，亞利斯岱爾先生。」她說。

　　「賽莉雅，等等。」馬可站起來，但並未湊近她。「妳這樣很傷我的心。妳曾經跟我說過，我會讓妳想起妳父親，還說妳永遠不想像妳母親那樣為男人吃盡苦頭，可是妳正在用那種手段對付我。妳不停離開我身邊。在我願意付出一切將妳留在身邊的時候，妳卻一次次拋下我，讓我苦苦渴求，簡直快毀掉我了。」

　　「必須要先毀掉我們其中一人。」賽莉雅靜靜說。

　　「什麼？」馬可說。

　　「存活下來的那位就是勝者，」她說：「贏家活著，輸家喪命，那就是競賽終結的方式。」

　　「那──」馬可搖著頭說：「那不可能是這場比賽的意圖。」

　　「就是，」賽莉雅說：「這是一場耐力的試驗，不是技藝。我打算讓馬戲團變得自給自足，趁著還沒……」

　　那些字眼她說不出口，還是幾乎無法正眼看他。

　　「妳打算學妳父親那樣，」馬可說：「妳想自己預先退場。」

　　「不算是，」她說：「我想我一直都跟母親比較像，有其母必有其女吧。」

　　「不，」馬可說：「妳不會是那個意思吧。」

　　「那是終止這場競賽的唯一辦法。」

　　「那我們繼續玩下去。」

　　「我沒辦法，」她說：「我沒辦法一直苦撐下去。每天晚上都變得越來越吃力，我……我不得不讓你贏。」

　　「我要的不是赢，」馬可說：「我要的是妳。說真的，賽莉雅，妳還不明白嗎？」

　　賽莉雅緘默無語，但淚水開始滾落臉頰。她並未將它們拭去。

　　「妳怎麼能以為我不愛妳呢？」馬可問：「賽莉雅，妳是我的一切。我不知道是誰想說服妳顛覆這個事實。但妳一定要相信我，求求妳。」

　　她只是淚眼汪汪瞅著他，頭一次緊盯他的雙眼。

　　「這就是我當初知道自己愛上妳的時候。」他說。

　　他們各站圓形小房間的一邊，房間漆有濃豔的藍彩，上面點滿星辰，在圍繞著一池珠寶色軟墊的壁架上，上方懸掛著熠熠發光的吊燈。

　　「我頭一次見到妳的那刻就心醉了，」馬可說：「不過，是到這時候我才曉得的。」他們四周的房間再次轉變，擴展成空盪盪的舞廳，月光從窗戶流瀉進來。

　　「我是在這個時候才知道的。」賽莉雅說，她的呢喃在房間裡輕柔迴盪。

　　馬可挪身拉近兩人的距離，先將她的淚水吻去，繼而貼上她的朱唇。

　　他親吻她的時候，營火更加燦爛。特技演員旋轉的時候，完美地反射出光線。整個馬戲團晶晶閃爍，教每位顧客目眩神迷。

　　賽莉雅猶豫不決地拉開身子時，那種完美無瑕的結合倏然停下。

　　「抱歉了。」她說。

　　「求求妳。」他說，不肯讓她離開，手指緊緊抓住她禮服的蕾絲。「求妳別離開我。」

　　「太遲了，」她說：「當初我抵達倫敦，將你的筆記本化為鴿子的時候，就已經太遲了；有太多人捲入其中。我們各自的行為都會對這裡的每個人、對穿過那些栅門的顧客產生影響，影響的範圍如果沒有幾千人也有幾百人。大家就像蜘蛛網裡的蒼蠅，而那張網子是我六歲時就有人織好的。我現在因為害怕會再失去其他人，幾乎整個動彈不得。」她仰頭望他，抬手撫搓他的臉頰。

　　「你可以替我做件事嗎？」她問。

　　「什麼事都行。」馬可說。

　　「別回來了。」她不成聲地說。

　　馬可還不及出聲抗議，她就消隱無蹤，就像她每回表演終了那樣簡單與優雅，她的禮服在他雙手之下隱逝，只剩香水在她幾分鐘前佔據的空間裡繚繞不去。

　　馬可獨自站在空盪盪的帳棚裡，棚內只有兩圈椅子與一扇敞開的門，等著他自行離去。

　　他離開之前，從口袋拿出一張撲克牌，擱在她的椅子上。

訪視

　　一九〇二年九月

　　賽莉雅．鮑恩坐在四周環繞著疊疊書本的桌旁。好一陣子以前，她圖書室的空間早已不敷使用。不過她沒讓房間變大，反倒選擇讓書本成為房間。一落落的書冊發揮桌子的功能，有些則從天花板懸垂下來，伴著畜養了幾隻白鴿的金色大鳥籠。

　　另一只圓形籠子擱在桌上而不是懸吊半空，籠裡有個精巧的時鐘，穩定地滴答走過整個午後，標示出時間與星相的動態。

　　籠外放養的大黑烏鴉睡在莎士比亞全套作品集旁邊。

　　銀製燭台上不成套的蠟燭，三根一組地灼灼燃燒，團團環繞著房間中央的桌子。桌上有杯漸漸冷卻的茶水、被局部拆解成緋紅毛線球的圍巾、逝去時鐘師傅的加框照片、與整付牌失散已久的單張撲克牌，還有一本敞開的冊子，裡面填滿標記、符號以及從其他紙張取得的簽名。

　　賽莉雅拿著筆記與筆坐著，試圖解讀寫就那本冊子的系統。

　　她想像馬可當初在書寫時可能依循什麼樣的思路，想像他刻寫每一頁、用墨水刻畫通篇蜿蜒不斷的纖細枝椏的模樣，然後自己嘗試照著那種方式思考。

　　她一次次讀著每個簽名，檢查每綹髮絲如何穩固貼定，並細細檢視每個符號。

　　她投注那麼多時間重複整個過程，簡直能夠單憑記憶重現整本冊子了，可是她還是無法全盤了解這個系統是如何運作的。

　　烏鴉騒動起來，衝著陰影裡的某個東西呱呱大叫。

　　「你打攪到胡庚了。」賽莉雅頭也不抬地說。

　　她父親在附近徘徊時，燭光只捕捉到他形影的輪廓邊緣。照出他夾克的縐摺、襯衫的衣領，以及深黝眼眸凹處的閃光。

　　「妳真的該再找隻叫穆寧（譯註：Huggin（胡庚）與Muninn（穆寧）是古斯堪的那維亞神話裡的一對黑烏鴉，周遊世界各地，將訊息帶回給天神歐丁．兩者的字義分別為「思緒」與「記憶」。）的，」他睨著煩躁不安的烏鴉說：「來湊成一對。」

　　「我喜歡思緒甚於記憶，爸爸。」賽莉雅說。

　　「哼」是唯一的回應。

　　他傾身越過賽莉雅肩膀，看著她翻動滿是字畫的紙頁，她理也不理他。

　　「混亂透頂。」他說。

　　「你自己不用的語言，不見得就是混亂透頂。」賽莉雅說，把一行符號抄進自己的筆記。

　　「這份東西真是亂得可以，約束跟護符，」海克特說，飄到桌子另一邊好看得更清楚，「正是亞歷山大的作風，過度複雜又明顯。」

　　「可是只要下夠工夫研讀，任何人都做得到。跟你老是耳提面命說我有多特別的那套老話完全相反。」

　　「妳是特別沒錯，妳的層次高過這種──」他對著那疊書本揮揮透明的手，「──這種依賴工具與模型建造的方法。妳仰賴天賦可以達成的東西可多得多了，有那麼多可以探索的。」

　　「『何瑞修，宇宙間無奇不有，超乎你的哲學想像之外。』」賽莉雅對著他引述一段文字。

　　「拜託，別引用莎士比亞。」

　　「既然我被父親的幽魂糾纏不放，我想我應該就有權利盡情引用《哈姆雷特》。普洛斯佩羅，你以前相當喜歡莎士比亞的啊。」

　　「這種行為是貶低妳的聰明才智了，我對妳有更高的期待。」

　　「達不到你的荒謬期待，我道歉，爸爸．你沒有其他人可以打攪了嗎？」

　　「我陷在這種狀態，可以談話的對象寥寥無幾。亞歷山大這人乏味極了，一如既往。錢德瑞許挺有趣的，但那小夥子把他的記憶更動太多次，到最後跟他聊也沒比自言自語好到哪裡去，不過能夠換換環境可能也不賴。」

　　「你會跟錢德瑞許說話？」賽莉雅問。

　　「偶爾吧。」海克特說，查看在籠子裡轉動的時鐘。

　　「跟錢德瑞許說亞歷山大那晚會到馬戲團的原來是你，是你叫他去的。」

　　「我只是給酒鬼一個建議。酒鬼的耳根子軟極了，還滿能接受跟亡者的對話。」

　　「你一定曉得他根本傷不了亞歷山大一根寒毛。」賽莉雅說。那套推論完全說不通，也不是說她父親的推論就常常有道理。

　　「我是想，背部中刀可以讓那個老傢伙換個口味。他的學生自己根本就很想那樣做了，那種想法強烈到鑽進了錢德瑞許的腦袋。錢德瑞許老是暴露在那種想法之中，那股暴怒久而久之就溜進淺意識裡。我只是順水推舟罷了。」

　　「你明明提過介入是違反規則的。」賽莉雅放下筆說。

　　「我是說介入妳或妳的對手，」他父親澄清：「我要介入其他人的事情，都隨我高興。」

　　「你的介入害菲德列克被殺死！」

　　「世上還有別的時鐘師傅，」海克特說：「如果妳需要額外的鐘錶，大可以找個新師傅。」

　　賽莉雅顫抖著雙手，從莎士比亞那疊書抽出一本，猛力朝他扔去。《皆大歡喜》這本毫無停頓地穿過他的胸膛，擊中後方的牆壁之後摔落於地。烏鴉嘎嘎大叫，鼓起羽毛。關著鴿子與時鐘的鳥籠開始輕顫。加框相片上的玻璃碎裂開來。

　　「走開，爸爸。」賽莉雅咬緊牙關說，竭力克制自己。

　　「妳不能一直把我推開。」他說。

　　賽莉雅把注意力轉向桌上的蠟燭，聚焦於一簇舞動的火焰上。

　　「妳以為自己跟這些人建立起私人情誼了嗎？」海克特繼續說：「妳以為妳自己對他們來說有什麼意義嗎？他們最終都難逃一死。妳讓感情勝過了力量。」

　　「你是懦夫，」賽莉雅說：「你們兩個都是懦夫。你們透過代理人來拚鬥，因為你們懦弱到不敢直接挑戰對方，害怕到時落敗，除了自己之外沒有可以歸罪的對象。」

　　「才不是。」海克特抗議。

　　「我恨你。」賽莉雅說，仍然瞪著蠟燭火焰。

　　她父親的幽影一陣顫慄，繼而消隱無形。

　　※※※

　　馬可公寓的窗戶並未結霜，於是他用墨水將一行行符號刻畫成字母A的形狀，將染黑的手指緊貼在窗玻璃上。墨水恍如雨水沿著玻璃簌簌滴落。

　　他坐著直勾勾瞪著門，焦慮地繞動套在手指上的銀戒，直到隔日凌晨敲門聲響起為止。

　　灰西裝男人並未因為馬可的呼喚而訓誡他，只是站在門外通道，雙手搭住枴杖等他開口。

　　「她以為要讓競賽終止，我們其中一人非死不可。」馬可說。

　　「她說得沒錯。」

　　獲得確認的感覺比馬可原先預料的還要悽慘。他原本盼望她只是誤解了，但這幾個簡單字眼把他懷抱的小小希望微光一舉殲滅。

　　「打勝仗會比吃敗仗更慘。」他說。

　　「我告訴過你，你對鮑恩小姐的感情會讓你在面對挑戰時更加吃力。」導師說。

　　「你為什麼要這麼對我？」馬可問：「你為什麼要為這種事情，耗費那麼多時間來訓練我？」

　　回應以前的停頓相當沉重。

　　「我當初以為這會比你原本可能擁有的生活更好，不管後果如何。」

　　馬可將門關上鎖起。

　　灰西裝男人舉起手準備再敲，但接著就把手放下並走了開來。

追趕

　　一九〇二年十一月一日　從波士頓往紐約的路上

　　冷冽的早晨，貝利把褪色的灰外套搭在嶄新的炭灰西裝上，看起來不怎麼優雅。他不大確定這兩種色調能不能相輔相成，可是街道與車站熙來攘往，他無暇過度擔心自己的外表。

　　還有其他夢幻者要前往紐約，但他們最後買到的車票卻是稍晚的班次，於是眾人輪番互相道別，一陣混亂地分拿幾十件行囊，然後手忙腳亂地勉強上了火車。

　　旅程徐徐慢慢，貝利叮著窗外變換不停的風景，心不在焉啃著指甲。

　　維克多到他旁邊坐下，手裡拿著一本紅色皮裝書。

　　「我想你可能想讀點東西來打發時間。」他把書遞給貝利的時候說。

　　貝利翻開封面、瀏覽書本，看到整理得如此一絲不苟的剪貼本，心裡著實詫異。黑色紙頁大部分都貼滿了剪報文章，可是也有手寫的信件，日期有不過幾年前的，也有遠遠超過十年以上的。

　　「不是全用英文，」維克多解釋：「可是至少大部分的文章你應該都能夠讀懂。」

　　「謝謝你。」貝利說。

　　維克多點點頭，返回車廂對面的座位。

　　火車哧哧嗆嗆往前奔馳，貝利將風景完全拋諸腦後。他把菲德列克．戴森先生的文字讀了再讀，發現它們既熟悉又教人迷醉。

　　「我以前從沒看過你對新的夢幻者突然起了興趣，」他無意間聽到羅芮娜對弟弟說：「尤其還拿你的書出來分享呢，以前從沒走到這個地步過。」

　　「他讓我想起菲德列克。」維克多只回答這麼一句。

　　他們幾乎就要抵達紐約時，伊莉莎白在他對面的空位坐下。貝利先記下看了一半的文章讀到哪裡，然後才把書放下。那篇文章把某個帳棚的光影互動，拿來跟印尼的傀儡劇場進行比較。

　　「我們過的是很奇特的生活，周遊各地追逐自己的夢想，」伊莉莎白眺望窗外靜靜說：「我從沒見過這麼年輕的夢幻者，對馬戲團的感受竟然會跟追隨馬戲團多年的我們一樣強烈。我想送你這個。」

　　她把紅羊毛圍巾遞給他，就是她斷斷續續織著的那條。之前老看到她織著毛線，貝利沒料到有這麼長，每端都有繁複的麻花圖紋。

　　「這個我不能收。」他說，部分覺得深感榮幸，部分希望大家別再送他東西了。

　　「胡說，」伊莉莎白說：「我老是織東織西的，一點都不缺毛線。我當初開始織的時候，沒有特別想到要給哪位夢幻者用。所以看來注定是要給你的。」

　　「謝謝妳。」貝利說，儘管火車裡暖烘烘的，還是把圍巾繞上脖子。「別客氣，」伊莉莎白說：「我們不久就要到了，接下來就只是等候夕陽西下罷了。」

　　她把貝利留在臨窗座位上。貝利盯著車外灰沉沉的天際，安慰、興奮與緊張各種感受紛亂雜陳。

　　他們抵達紐約的時候，貝利馬上懾於周遭一切的陌生面貌。雖然跟波士頓的差別不大，不過波士頓有某種暫時的熟悉感。此時，沒了火車那種撫慰人心的和緩平靜，他才驚覺自己已經離家有多麼遙遠。

　　維克多與羅芮娜似乎一樣滿頭霧水，不過這是伊莉莎白熟悉的地盤。她領著他們穿過十字路口，趕著他們坐上路面電車，最後連貝利都開始覺得自己是羊群裡的一隻。不過他們沒花多久時間就抵達目的地，地點就在市區之外，他們在那裡跟另一位當地的夢幻者奧古斯特會合，貝利在波士頓接手的房間就是他的。他親切有禮地邀請他們在找到下榻住處之前，先到他家留宿。

　　後來發現奧古斯特是個性情討喜的壯碩傢伙，他給貝利的第一印象就是他就像他的房子：建物本身低矮，門廊環抱前側，流露出溫暖又熱誠的感覺。他打招呼的時候幾乎把伊莉莎白抱離地面；有人將他介紹給貝利的時候，握手的方式熱烈到貝利事後手指痠疼。

　　「我有好消息跟壞消息，」奧古斯特幫他們把行囊提到門廊上時說：「應該先說哪一個？」

　　「先說好消息吧，」貝利還來不及考慮哪種做法比較好，伊莉莎白就回答了：「我們舟車勞頓的，沒辦法直接聽壞消息。」

　　「好消息就是，」奧古斯特說：「對於馬戲團的確切地點，我的預測完全正確，馬戲團駐紮的地方離這裡不到一英里。如果你探出身子，可以從門廊盡頭看到帳棚。」他站在樓梯上，往下指向門廊左側。

　　貝利衝到門廊盡頭，羅芮娜緊跟在後。透過有些距離之外的樹林裡可以瞥見條紋帳棚的頂端，襯在灰濛濛天空與棕色樹木之前，好似明亮燦白的一點。

　　「太棒了，」伊莉莎白說，一面取笑彎身倚著欄杆的羅芮娜與貝利，「那壞消息又是什麼？」

　　「我不能完全確定算不算壞消息，」奧古斯特說，彷彿不曉得該怎麼解釋，「也許該說是讓人失望吧。是關於馬戲團的事。」

　　貝利從欄杆那裡走下來，回頭加入那場對話，剛剛的興高采烈漸漸消退。

　　「讓人失望？」維克多問。

　　「嗯，天氣並不理想，你們肯定也注意到了。」奧古斯特說，指著沉甸甸的灰雲。「昨晚起了激烈的暴風雨，馬戲團當然關閉了。不過，那點本身就很怪，因為我從來沒看過它才剛剛紮營，頭一晚就為了惡劣天候而關閉。不管怎樣，午夜左右，傳來某種……我不曉得該怎麼說，就是某種噪音。某種重擊碰撞的聲響，幾乎讓房子都搖晃起來。我本來以為可能有東西被閃電砸到了。馬戲團上方冒出了大量煙霧，有個鄰居發誓他看到一陣閃光，亮得跟白天似的。今天早上我散步過去，看不出有什麼問題。不過關閉的告示還掛在柵門上。」

　　「真怪。」羅芮娜評道。

　　貝利一語未發就越過門廊欄杆，直接拔腿奔越樹林。他竭盡全力高速朝著條紋帳棚衝去，紅圍巾拖在背後起伏飛揚。

餘波

　　一九〇二年十一月一日　紐約

　　貝利終於抵達圍籬那裡，因為一路奔過樹林多於田野的區域，因此腹側刺痛、呼吸沉重。他心裡一面想著，雖然周遭環境已經改變，馬戲團看起來就跟在他家鄉的田野裡沒有兩樣。

　　可是有所改變的不只是環境。他花了片刻在栅門旁邊換氣，一面瞪著寫著以下訊息的告示：

　　因天候惡劣而歇業

　　就掛在標明營業時間的一般告示上方。

　　他意識到，不同以往的還氣味。不是焦糖與暖熱營火的木頭煙霧完美揉合在一起，而是某種燃燒過後、濕氣沉沉的厚重氣味，其中隱含著令人作嘔的甜味。

　　讓他噁心反胃。

　　彎捲的鐵圍籬之內沒有一絲聲響。帳棚文風不動。只有栅門之後的時鐘有著動靜，緩緩滴答走過午後的時光。

　　貝利很快發現自己無法像十歲那樣輕易鑽進圍籬之間的縫隙。不管他怎麼挪動肩膀的位置，那個空間都太過狹窄。他多少希望波比能在那裡等他，可是放眼就是不見人影。

　　圍籬高得無法攀爬，貝利考慮坐在栅門前方，等到夕陽西下為止，就在那時他瞥見一根彎曲的樹枝，雖說還搆不著圍籬但滿靠近的，就垂在頂端扭曲的鐵尖刺上方。

　　他可以從那裡跳下去。如果抓對角度，就可以降落在帳棚之間的步道上。如果弄錯角度，就可能會摔斷腿。不過那只是個處理得來的小問題，至少他可以溜進馬戲團裡。

　　那棵樹攀爬起來挺容易的，最接近馬戲團的那根枝椏在他更逼近圍籬之前，寬度還算足夠。但他抓不到平衡點，所以雖然原本想要優雅一躍，最後卻更像事先計畫好的那樣跌落。他重重摔在步道上，滾著撞上帳棚側面，身子沾了大量鋪在地面的白粉。

　　他的雙腿疼痛不已，但似乎還可堪使用，不過肩膀感覺瘀傷嚴重，手心不僅多處擦傷還沾滿泥土與粉末。雙手的粉末輕輕鬆鬆就拍掉，可是沾在外套與新西裝褲管上的卻像油漆一樣緊黏不放。現在他再次獨自站在馬戲團裡。

　　「『真心話或大冒險』。」他對自己喃喃。

　　乾枯脆弱的樹葉在他腳邊飛舞，是風從圍籬縫隙吹進來的。幾抹低調的秋季色彩擾亂了原本的黑與白。

　　貝利不確定該往哪兒走。他在步道之間遊蕩，期盼能在每個轉角遇見波比，可是迎面而來的只有條紋與空洞。最後他步向中庭，朝著營火走去。

　　他繞過通往營火中庭寬廣空間的轉角，那兒的確有人在等他，但更教他詫異的是，營火竟然並未燃起。

　　可是站在彎捲鐵片製成的大鍋旁邊的身影，並不是波比。這女子太矮小，頭髮也太烏黑。她轉身過來的時候，口裡啣著銀製長菸管，煙霧恍如蛇般繞著她的腦袋盤捲。

　　他花了片刻才認出是軟骨特技師，他只在舞台上看過她一回，那時她把自己的身子彎成不可思議的形狀。

　　「你是貝利，對吧？。」她說。

　　「是的。」貝利回答，心想馬戲團裡是不是人人都曉得他是誰。

　　「你遲到了。」軟骨特技師告訴他。

　　「遲到什麼？」貝利滿頭霧水說。

　　「我懷疑她是沒辦法再撐多久了。」

　　「誰？」貝利問，雖說他突然想到軟骨特技師指的可能是馬戲團本身。

　　「當然了，」她繼續說：「要是你當初早點到，結局或許會有所不同。時機是種敏感的東西。」

　　「波比呢？」貝利問。

　　「潘妮洛普小姐目前身體微恙。」

　　「她怎麼會不曉得我來了？」他問。

　　「她可能知道你來了，可是那並不會改變我剛提過的事實：她目前身體微恙。」

　　「妳是誰？」貝利問，肩膀此時陣陣刺痛。他說不準一切是在什麼開始偏離常理的。

　　「你可以叫我月子。」軟骨特技師說，長長吸了口香菸。

　　她後方那個捲曲鑄鐵打造而成的龐然大盆空洞靜止地端坐著。它周圍的地面向來鋪著黑白相間的螺旋圖紋，但此時除了漆黑之外別無他物，彷彿被虛無的空間全數吞噬。

　　「我還以為營火永遠不會熄滅。」貝利邊說，邊湊過去。

　　「以前從沒熄過。」月子說。

　　抵達依然燙熱的捲曲鐵片時，貝利踮起腳尖往內窺探。裡面幾乎積滿了雨水，微風在黝暗的水面吹起漣漪。腳下的地面烏黑泥濘。他退開一步的時候，不小心踢到一頂黑圓禮帽。

　　「出了什麼事？」貝利問。

　　「有點難解釋，」月子回答：「說來冗長又複雜。」

　　「妳不打算告訴我囉？」

　　她把頭微微一偏，貝利看得出她牽動嘴角似笑非笑。

　　「不，我不打算跟你說。」她說。

　　「太好了。」貝利壓低嗓子嘟嚷。

　　「看來你已經加入後援團體的行列了。」月子說，用香菸指指他的紅圍巾。貝利不確定該怎麼回應，但月子不等他回答就逕自說下去：「我想可以說是爆炸吧。」

　　「營火爆炸了？怎麼會？」

　　「記得我說過很難解釋嗎？那點還是沒有改變。」

　　「為什麼帳棚沒起火？」貝利問，環顧四下看似無止無境的條紋。有些較為靠近的帳棚上濺滿泥巴，但是儘管四周焦土遍地，卻沒有一座帳棚慘遭火焚。

　　「那是鮑恩小姐的功勞，」月子說：「我猜，要是沒有事先防範，損害的範圍會更廣。」

　　「鮑恩小姐是誰？」貝利問。

　　「你的問題還真多。」月子回應。

　　「但妳回答的不怎麼多。」貝利回嘴。

　　此時她的笑容如花綻放，嘴角揚起的方式友善到讓貝利幾乎忐忑起來。

　　「我只是個使者，」月子說：「準備以護衛的身分引領你去參加一場討論這類事情的會議，我想，因為曉得事情的來龍去脈以及你為何來這裡的人們，活著的只剩我一人。你的問題最好留待他人來回答。」

　　「那人又是誰？」貝利問。

　　「你等著看吧，」月子說：「往這兒走。」

　　她示意要他往前，帶領他繞過營火到中庭另一側，然後沿著毗鄰的通道短短走了段路，泥巴層層黏覆在貝利原本光可鑑人的鞋子上。

　　「到了。」月子停在一個帳棚入口前，貝利湊過去瞧瞧告示，一見上頭的文字，立刻曉得是哪座帳棚。

　　駭人野獸與奇特生物

　　遊蕩於紙與迷霧之間

　　「妳要跟我來嗎？」貝利問。

　　「不了，」月子說：「我只是個使者，記得嗎？如果想找我，我會在中庭。」

　　話語方落，她對他客氣地點點頭，循著來時路回去。貝利望著她離開，注意到她靴子上完全沒沾泥濘。

　　她繞過轉角消失之後，貝利走入帳棚。

蛻變

　　一九〇二年十一月一日　紐約

　　要是張得開嘴巴，賽莉雅就會放聲尖叫。

　　可是在熱氣、雨水與懷抱中的馬可之間有那麼多需要控制的東西。

　　她只把焦點放在他身上，當她將自己裂解開時，同時把他所屬的一切帶著走。她緊緊抓住這些記憶：他與她肌膚相貼的感覺、她與他共度的每一刻，把他隨身帶著。

　　驟然間，空滅無物。無雨。無火。一片平靜森白的虛無。

　　在那個虛無之間的某處，有時鐘開始敲響午夜時分。

　　停。她心想。

　　時鐘繼續鳴響，可是她感覺靜止降臨。

　　賽莉雅意識到，裂解的部分做來還算容易。i

　　拼湊回來才是難題所在。

　　有如兒時的她將劃傷的指尖癒合起來，這次只是推到極端。

　　有諸多東西要加以平衡，她使勁要把邊緣找回來。

　　乾脆放手會比較容易。

　　只要放手，會輕鬆許多。

　　只要放手，痛楚可以大為降低。

　　她抗拒那股放棄的誘惑，抵擋著痛楚與混亂，掙扎著控制自己與周遭。

　　她挑了某個地方當作焦點，就是她所想到最為熟悉的地方。

　　慢騰騰的，慢到摧心折肺，她將自己穩穩當當拼湊回來。

　　最後她站在自己的帳棚裡，就在排成圓圈的空椅子中央。

　　她覺得自己輕盈一些。稀釋沖淡。微微昏眩。

　　但她並不是自己前身的回音而已。她再次恢復完整，正常呼吸著。她可以感覺到心臟跳動，急促但穩定。即使禮服的感覺也相同，在她四周垂瀉披落，不復雨濕。

　　她旋轉一圈，禮服在四周飄飛揚起。

　　她鎮定自己的心神，暈眩感開始退去，她依然為了這次的成就大感驚奇。

　　接著她注意到四周帳棚裡的一切全是透明的。椅子、頭上懸吊的照明，連牆壁上的條紋也感覺空幻不實。

　　而且她孤零零一人。

　　※※※

　　對馬可來說，爆炸那瞬間持續得較久。

　　他忍痛緊緊攀住賽莉雅，熱氣與光亮似乎永無止境延伸下去。

　　接著她消隱無蹤。

　　一切不留，無火，無雨，腳下無地。

　　他看到的景象開始不停在陰影與光線之間變換，廣闊的森白取代漆黑，接著又再度遭黑暗吞沒。遲遲無法安定下來。

　　※※※

　　馬戲團在賽莉雅周圍挪移，流暢有如馬可的幻象之一。

　　她在心中想像自己想到馬戲團的某個地方，瞬間就到了那裡。她甚至無法判斷，是自己主動移位，或者透過操控四周的馬戲團來遷就自己。

　　冰花園靜寂凝止，朝每個方向望去，除了清冷涼爽的白，放眼無物。

　　只有鏡廳的一小部分反射出她自己的容貌，有些鏡子只映出淡灰禮服閃過的衣角，或是拖在身後鼓蓬翻飛的緞帶。

　　她以為自己在鏡子裡瞥見馬可，就是他夾克的邊緣或衣領的明亮閃影，可是她無法確認。

　　許多鏡子空洞無物地嵌在裝飾華美的相框裡。

　　她在動物園帳棚裡搜尋，裡面的霧氣緩緩消散，裡面除了紙張並未隱藏他物。

　　淚池連一絲漣漪都未起，水面平靜光滑，她無法抓起石頭投進去。她也無法點燃許願樹上的蠟燭，不過懸吊在枝椏上的蠟燭仍然燃燒不輟。

　　她在迷宮裡的房間之間穿梭。她創造的那些房間連著他製造的那些，全部走過一趙之後再循原路回頭。

　　她感覺得到他。那種感覺近得足以讓她期待在每個轉角、每扇門後遇上他。

　　可是那裡只有輕輕飄浮的羽毛與翩然翻飛的撲克紙牌。眼神空茫的銀塑像。漆成棋盤的地板方格閒置著。

　　到處都有他的痕跡，卻沒有可讓她聚焦的物事。沒有可供攀附的東西。

　　那條設有成排不搭調的門、地面覆滿落雪的廊道，上面的痕跡可能是腳印，或者可能只是暗影。

　　而且賽莉雅看不出那些痕跡通向何處。

　　※※※

　　空氣灌入肺部時，馬可驚然倒抽口氣，彷彿自己之前置身水下而沒意識到。

　　他起初的連貫想法是，他沒料到被困在火裡會這麼寒冷。

　　冷涼的空氣鋒利刺骨，往各個方向望去淨是白。

　　等他雙眼適應以後，辨識出一棵樹的蔭影。一棵結霜白柳樹的懸垂枝椏在他四周披瀉。

　　他前進一步，腳下的地面柔軟到令人惶恐。

　　他正站在冰花園的中央。

　　中間的噴泉暫停湧水，平日汩汩流淌的池水靜定不動。

　　整片白讓那種效果很難看清楚，不過整個花園都是透明的。

　　他俯視自己的雙手，雖說微微顫抖但看來是扎實的。西裝依然烏黑不透明。

　　馬可舉手湊近附近的一朵玫瑰，手穿過花瓣，只感覺到一絲輕柔的阻力，彷彿花瓣是用水做的。

　　他還望著玫瑰的時候，背後傳來愕然倒抽一口氣的聲音。

　　※※※

　　賽莉雅用雙手捂嘴，不大敢相信自己的雙眼。馬可站在冰花園，是她以前獨自佇立在大片冰花之間想像過多次的情景，儘管他的西裝襯在花格拱道的蒼白玫瑰之前顯得黝暗深沉，看起來缺乏真實感。

　　接著他轉身便看到她。當她一看見他的眼睛，滿心疑慮一掃而空。

　　剎那間，他看起來如此年輕，她可以看出他少年的模樣，就是在她認識他的多年以前，那時兩人早已相繫相連卻依然相隔遙遠。

　　她有那麼多事情想要傾訴，那些她好怕永遠再也沒有機會告訴他的事情，真正要緊的似乎只有一件。

　　「我愛你。」她說。

　　那些字眼在整個帳棚迴盪，使得冰凍樹葉輕柔地颯颯搖動。

　　※※※

　　馬可在她走近時，只是愣愣盯著她，以為她是場幻夢。

　　「我以為我失去你了。」她走到他身邊，以輕顫的低語說。

　　她似乎跟他一樣堅實，不似花園一般透明。在整片白燦燦背景的襯托之下，她看來豔麗豐美、生機勃勃，臉頰上泛著明亮的紅暈，深色眼眸溢滿淚水。

　　他把手伸向她的臉，生怕手指將會直接穿過，有如碰觸玫瑰那樣。

　　在他的觸摸之下，她扎實溫暖又靈巧生動，如釋重負的強烈感受，幾乎讓他難以招架。

　　他將她拉入懷抱，淚水簌簌落入她的頭髮。

　　「我愛妳。」他好不容易出聲說。

　　※※※

　　他們緊緊糾纏地站在一起，無人願意放開對方。

　　「我那時就不能讓你那麼做，」賽莉雅說：「我就是無法放你走。」

　　「妳做了什麼事啊？」馬可問。他還無法完全確定自己瞭解事情的來龍去脈。

　　「我把馬戲團當成試金石，」賽莉雅說：「我不曉得有沒有用，可是我不能放你走，我非試不可。我試著把你帶著走，後來我找不到你，就以為失去你了。」

　　「我在，」馬可說，一面搓撫她的髮，「我還在。」

　　他原本沒料到會這樣：從世界解放出來，繼而在受限的地點裡恢復原狀。他不覺得自己受到侷限，只是有種隔膜的感覺，彷彿他與賽莉雅跟馬戲團本身重疊，而不是含納於馬戲團之中。

　　他環顧樹木，覆霜的長長柳枝往下垂瀉，沿著附近步道林立的造型植栽恍如幽魂。

　　直到那時他才注意到花園正在融解。

　　「營火熄了。」馬可說。那種空洞感，他現在感覺到了。他感覺得到圍繞在周圍的馬戲團，恍如霧氣一樣籠罩著他，彷彿只要伸出手就能碰到明明隔著一些距離的鐵圍籬。要感應圍籬的存在，想判斷圍籬朝每個方向的距離多遠，以及每座帳棚駐紮何處，幾乎都不費吹灰之力，既使想感應陰暗的中庭與站在其中的月子也一樣。他感覺得到整個馬戲團，就像感覺貼在肌膚上的襯衫一樣輕而易舉。

　　其中亮晃晃灼燒著的只有賽莉雅。

　　但那是種搖曳不定的明亮，脆弱有如燭光。

　　「妳在支撐馬戲團！」他說。

　　賽莉雅點點頭。它正開始對她產生壓迫感，但失去營火之後管理起來吃力許多。她的專注度不足以讓細節保持完整無缺。各個元素已經開始流失，有如他們周遭頻頻滴水的融化花卉。

　　馬戲團要是瓦解，她知道自己再也無法拼湊回來。

　　她顫抖不止。馬可緊緊摟抱她、扶她站穩，但她繼續在他懷裡打哆嗦。

　　「放手吧，賽莉雅。」

　　「不行，」她說：「要是我放手，它就會四分五裂。」

　　「要是它四分五裂，我們會發生什麼事？」馬可問。

　　「我不曉得，」賽莉雅說：「我先讓它暫時中止。要是沒有我們，它就無法自給自足。它需要一位看管人。」

暫時中止

　　一九〇二年十一月一日　紐約

　　貝利上次踏入這個帳棚的時候，有波比伴隨在側，當時棚裡滿是濃密白霧。

　　那時（貝利真難相信那不過是幾天前的事），帳棚看來恍如深無盡頭。現在失去霧氣的掩護，貝利看得到帳棚的白牆與裡面所有的生物，可是牠們全都靜止不動。

　　鳥類、蝙蝠與蝴蝶吊滿整個空間，彷彿懸於線上，徹底靜止。沒有紙翅膀的窸窸窣窣。毫無動靜。

　　其他生物坐在貝利腳邊的地上，包括一隻蹲伏身子準備跳躍的黑貓，就在銀尾的白狐狸附近。還有更大的動物。紋路呈現完美對比的斑馬。斜躺在地、鬃毛雪白的獅子。鹿角雄偉的白牡鹿。

　　有個身穿暗色西裝的男人，就站在牡鹿旁邊。

　　他幾乎是透明的，近似鬼魅，或是玻璃裡的映影。他西裝的局部頂多只是綽綽暗影。貝利透過他夾克的衣袖可以清楚看到牡鹿。

　　貝利掙扎著想判定那是不是自己的想像力所虛構出來的東西。男人的視線往他拋來的時候，眼眸亮得教人吃驚，不過貝利看不出眸色為何。

　　「我請她別用這種方式送你過來，」他說：「不過，是比較直接就是了。」

　　「你是誰？」貝利問。

　　「我叫馬可，」男人說：「你一定是貝利。」

　　貝利點點頭。

　　「我真希望你不是那麼年輕。」馬可說，嗓音裡有種深刻的哀傷，但鬼魂般的外表還是讓貝利難以集中心神。

　　「你死了嗎？」他邊問，邊湊過去。變換觀看的角度，馬可一時看起來幾乎扎實牢固，但下一瞬間卻又是透明澄澈的。

　　「不算是。」馬可說。

　　「月子說，知道內情的人裡面，活著的只有她。」

　　「我懷疑月子小姐不見得都會實話實說。」

　　「你看起來像鬼。」貝利說。他沒有更高明的方式可以描述。

　　「對我來說，你看起來也是，所以我們哪個才是真的？」

　　貝利不曉得該怎麼回答那個問題，所以乾脆提出自己想到的第一個問題。

　　「中庭那頂圓禮帽是你的嗎？」

　　讓他詫異的是，馬可竟然笑了。

　　「對，沒錯，」他說：「是事情發生之前弄掉的，所以就留在後頭了。」

　　「出了什麼事呢？」貝利問。

　　馬可回答以前頓了頓。

　　「說來話長啊。」

　　「月子也這麼說。」貝利說。他忖度自己能否找到威吉，威吉總能好好把故事講清楚。

　　「那點她倒是說了真話，」馬可說：「月子原本打算把我囚禁在營火裡，原因何在，我們現在不夠時間說明。因為那個計畫臨時改變，所以才造成目前的情勢。我被扯開之後，再以濃縮度較低的狀態被拼湊回來。」

　　馬可伸出手，貝利探過去摸摸，手指停也未停就穿了過去，不過有種柔軟的阻力，隱隱表示有東西佔據著那個空間，即使並不是完全扎實的。

　　「那不是幻術也不是戲法。」馬可說。

　　貝利蹙起眉頭思索，但片刻之後便點點頭。波比說過沒有不可能的事情，而他發現自己開始深有同感。

　　「我跟周遭環境的互動方式不像你那麼直接，」馬可繼續說：「從我的觀點看來，你以及這裡的一切，都一樣虛無縹渺。也許我們可以另找時間長談。跟我來吧。」他轉身往帳棚後側走去。

　　貝利跟上去，循著蜿蜒步道繞過動物。雖然很難找到可以踩踏的空間，不過在他前方滑行的馬可走起來卻輕鬆許多。

　　繞過俯臥在地的北極熊時，貝利一時失去平衡，肩膀猛地撞上懸在空中的大烏鴉。烏鴉摔落在地，翅膀彎折斷裂。

　　貝利還來不及說什麼，馬可就往下伸手拾起大烏鴉，捧在手中翻轉。他將斷裂的翅膀移開，探手入內，喀答作響地扭動某個東西。大烏鴉轉頭發出尖銳刺耳的嘎嘎叫。

　　「你怎麼能摸到牠們？」貝利問。

　　「我還在摸索跟實體事物互動的手法。」馬可說，撫平大烏鴉的翅膀，讓牠沿著他的胳膊跛著腳跳動。牠拍動紙張羽翼但無法飛翔。「可能跟我是牠們的製造者有關吧。馬戲團的元素裡面，我曾經插手創造的那些，似乎都比較有實體感。」

　　大烏鴉單腳跳著經過一疊堆積如山的紙鱗片，那兒有條捲曲的尾巴，原本可能曾經是一條龍。

　　「真不可思議。」貝利說。

　　「運用紙張跟發條裝置，再以相當簡單的符咒收尾。只要經過稍加研讀，你也做得到。」

　　貝利從未想過這種事自己也可能做得到，但有人三言兩語直接這麼告訴他，讓這種事顯得唾手可得到了怪異的地步。

　　「我們要去哪裡？」他們接近帳棚遠端時，貝利問。

　　「有人想跟你談談，」馬可說：「她在許願樹那裡等著，那裡的狀態似乎最穩定。」

　　「我想我沒看過許願樹。」貝利說，步步如履薄冰，兩人朝著帳棚另一端走去。

　　「它不是走啊走著就湊巧碰上的那種帳棚，」馬可說：「而是有需要的時候才會發現的那種，是我最喜愛的帳棚之一。你在入口的箱子那裡拿根蠟燭，然後向原本就在樹上燃燒的蠟燭借火，你的願望就由他人的願望來點燃。」他們走到了帳棚的牆壁那裡，馬可指指織布之間的縫隙，上面有一排緞帶綁繩隱約可見，讓貝利想起通往威吉那個擺滿怪異罐子帳棚的入口。「如果你從這裡出去，就會在對面看到通往特技演員帳棚的入口。我就跟在你後頭，不過要等到我們再走進棚裡，你才能再看到我。小……小心了。」

　　貝利解開緞帶，輕易溜出棚外，發現自己正站在兩座帳棚之間的蜿蜒小徑上。儘管天空開始下起微雨，但是頂上灰濛濛的天際卻一派明亮。

　　特技演員的帳棚比四周的帳棚都還高聳，寫著抗拒地心引力的告示在入口處搖搖晃晃，僅離幾步之遙。

　　貝利來過這座帳棚幾次，熟知毫無遮擋的開放地面與懸掛上方的表演者。

　　可是當他穿過門口時，迎面所見的卻不是原本預期的寬敞空間。

　　他闖進了一場派對。凍結在原地的慶祝會，有如懸停於半空的紙鳥一樣暫時中止。

　　整個帳棚裡有幾十個表演者，沐浴在灼灼發亮的圓形提燈光線中，那些提燈正高懸於繩索、椅子與圓籠之間。表演者有些成群或成雙站著，有些則散坐在枕頭、箱子與椅子上，那些物品在主要是黑與白的群眾間灑下幾抹色彩。

　　每個身影都文風不動，毫無動靜到狀似沒有呼吸的地步，就像雕像。

　　靠近貝利的一位唇前貼著長笛，樂器在他指間無聲無息。

　　另一位正取瓶斟酒，液體懸浮在玻璃杯上方。

　　「我們早該繞過這個帳棚別進來的，」馬可說，影子般地在他身邊顯現，「過去幾個鐘頭以來，我一直在觀察他們的狀況，還是一樣讓人忐忑不安。」

　　「他們怎麼了？」貝利問。

　　「就我看來應該沒事，」馬可回答：「整個馬戲團都暫時中止了，就是為了多給我們一些時間，所以……」他舉起手朝著整個派對一揮。

　　「月子屬於馬戲團，可是就不像這樣。」貝利不解地說。

　　「我相信她是照自己的規則在運作的。」馬可說。「朝這邊走。」他補充，動身走入身影幢幢的群眾之中。

　　沒想到在派對當中穿梭，會比在紙動物之間遊走還要棘手。貝利戒慎恐懼地踩出每個步伐，害怕自己要是像撞倒大烏鴉那樣，把人給撞倒了，真不知會鬧出什麼事來。

　　「快到了。」馬可說，他們小心穿過一群繞著有破口的圓圈佇立的人們。

　　可是貝利停下腳步，盯著那群人面對的身影。

　　威吉穿著演出戲服，可是拼布夾克已經被拋開，套在黑襯衫外的背心敞垂著。雙手正舉在空中，以熟悉的姿態比畫著，貝利看得出他停在故事說到一半的瞬間。

　　波比站在他身旁，腦袋正轉往中庭的方向，彷彿有什麼事情在派對被中止的那一瞬間，將她的心神從哥哥身上拉開。她的髮絲在背後溢灑出去，紅色波浪漂浮於空中，彷彿她就懸浮在水裡。

　　貝利繞過去面向她，試探地伸手碰碰她的髮。髮絲在他的指頭之下蕩起漣漪，緩緩起伏，然後回復凝止不動的狀態。

　　「她看得到我嗎？」貝利問。波比的雙眸靜止但燦亮。他預料她隨時都會眨起眼睛，可是並沒有。

　　「我不曉得，」馬可說：「也許吧，可是──」

　　他還來不及把這個思緒講完，緞帶突然扯裂，一把高掛上空的椅子滾落下來。椅子狠狠撞上地面摔得粉碎，差點就砸到威吉。

　　「真是要命。」馬可說，貝利往後一跳，險些撞上波比，使得她的髮絲又掀起一陣短暫的波動。「穿過那邊。」馬可指著有些距離之外的帳棚側面說，然後就平空消失了。

　　貝利回頭望向波比與威吉。波比的頭髮再次靜定下來，紋絲不動。摔落椅子的殘片就留在威吉的靴子上。

　　貝利轉開身子，小心翼翼繞過停滯的身影，抵達帳棚的邊緣。他緊張兮兮朝著僅僅仰賴磨舊緞帶而高懸在上的椅子與圓形鐵籠瞥了幾眼。

　　他把牆上的綁帶解開時，手指頻頻顫抖。

　　他一穿過去，就覺得自己彷彿踏入一場夢境。

　　毗鄰的帳棚裡矗立著一棵高聳的樹木。就跟他的老橡樹一樣壯碩，直接從地裡冒生出來。枝椏光裸烏黑，可是蓋滿了蠟淚頻滴的白燭，半透明的蠟恍如白霜般層層覆在樹皮上。

　　只有一部分的蠟濁還在燃燒，但那幅璀璨的景象並沒有為之失色，因為蠟燭映亮了扭曲的黝黑枝椏，將舞動的暗影投在條紋牆壁上。

　　馬可站在樹下，雙臂環抱著貝利旋即認出是幻術師的女子。

　　她看起來跟馬可一樣透明，禮服在燭光之中狀似氤氳霧氣。

　　「哈囉，貝利。」他走近的時候她說。她的聲音在他四周迴盪，輕輕柔柔，近得彷彿就湊在身旁對他耳語似的。「我喜歡你的圍巾唷。」他沒馬上回答時，她又補充。那些字句在他耳裡聽來既溫暖又有奇特的安慰效果。「我是賽莉雅。我真不敢相信一直沒人替我們正式介紹認識。」

　　「很高興認識妳。」貝利說。

　　賽莉雅漾起笑容，比起視線可以穿透她、看見背後的暗沉樹枝，更讓貝利詫異的是，她迥然不同於他當初看她表演的模樣。

　　「妳怎麼知道我會來？」他問。

　　「波比提過，稍早發生的一連串事件裡，你就是其中一部分，所以我希望你最後還是會來。」

　　一聽到有人提起波比的名字，貝利便回頭瞥瞥帳棚牆壁。那場暫止的派對似乎遠遠在他方，遠勝過帆布條紋之外的距離。

　　「我們需要你幫忙一件事，」他轉回來時，賽莉雅說：「我們需要你接手管理馬戲團。」

　　「什麼？」貝利問。雖然他不確定自己原本在期待什麼，但這是他始料未及的事。

　　「馬戲團現在需要新的看管人，」馬可說：「它正在飄蕩，就像失去船錨的船隻。需要有人讓它穩固下來。」

　　「那個人就是我？」貝利問。

　　「我們希望是你，沒錯，」賽莉雅問：「如果你願意許下承諾的話。往後我們應該能夠協助你，波比跟威吉也能幫忙，不過真正的責任就要交由你扛起。」

　　「可是我……又不特別，」貝利說：「不像他們那樣。我是無名小卒。」

　　「我知道，」賽莉雅說：「你不是命中注定或特別欽點而來的，要是採用那種說法會讓事情容易一些的話，我還真希望可以告訴你你是，不過那不是真的。你是在對的時機出現在對的地方，而你對馬戲團在意的程度足以讓你採取必要的行動。有時候那樣就夠了。」

　　貝利望著搖曳光線中的她，頓時覺得她比外表年老許多，或許馬可也有同樣的情形。這就好像意識到照片中的某人不再是當初留影時的年歲，而且就因為這點，他倆看起來更為遙遠。馬戲團本身感覺遠在天邊，雖說他自己就站在裡面；彷彿它正要從他身邊漸漸遠離。

　　「好吧。」貝利說。可是在他表示同意以前，賽莉雅舉起透明的手制止他。

　　「等等，」賽莉雅說：「這點很重要。我希望你擁有我倆都不曾真正有過的東西。我要你有所選擇。你可以同意接受或者乾脆離開。你沒有義務非得幫忙不可，我不希望你有不得不的感覺。」

　　「要是我一走了之，會發生什麼事？」貝利問。賽莉雅回答以前看看馬可。

　　他倆只是凝望對方、不發一語。不過，那種舉措如此親密，使得貝利別開目光，往上瞅著樹木的扭曲枝椏。

　　「它就撐不下去了。」片刻之後賽莉雅說。她並未詳加說明，轉過去面向貝利時繼續說：「我知道對你提出這種要求是太過分了，但我沒有別人可以問。」

　　樹上的蠟燭忽地閃爍起來。有些陰暗下來，剛剛取代明亮燭火的捲繞煙霧，隨即也消散無蹤。

　　賽莉雅晃了晃身子，貝利一時以為她就要昏厥，可是馬可穩住了她。

　　「賽莉雅，親愛的，」馬可說，用手拂過她的髮，「妳是我認識的人裡面最堅強的。妳可以再多撐一會兒，我知道妳行的。」

　　「抱歉。」賽莉雅說。

　　貝利無法判斷她在對他們哪個人說話。

　　「妳沒什麼該道歉的。」馬可說。

　　賽莉雅緊緊抓住他的手。

　　「你們兩個會發生什麼事，如果馬戲團……停擺的話？」貝利問。

　　「老實說，我不大確定。」賽莉雅說。

　　「不會有好事的。」馬可嘟囔。

　　「妳要我做什麼呢？」貝利問。

　　「我要你幫我完成我開始的某件事，」賽莉雅說：「我……我當時衝動行事，沒按牌理出牌。而且現在還有營火的事情要處理。」

　　「營火？」貝利問。

　　「把馬戲團想成一部機器好了，」馬可說：「營火就是它的動力來源之一。」

　　「有兩件事需要做，」賽莉雅說：「首先，必須點燃營火。那就能……提供馬戲團一半的動力。」

　　「那麼另一半呢？」貝利問。

　　「那就比較複雜了，」賽莉雅說：「那一半我隨身帶著。我必須把它交給你。」

　　「噢。」

　　「那麼你就得隨身帶著了，」賽莉雅說：「無時無刻。你會跟馬戲團本身非常緊密地束縛在一起。你可以離開，但不能太久。我不曉得你能不能再交棒給其他人。它會是你的。永永遠遠。」

　　直至此時，貝利才明白對方要求他許下的承諾有多麼重大。

　　不是像上哈佛求學的區區幾年時間，他心想，而是比繼承家族農場的責任還重大的承諾。

　　他在馬可與賽莉雅之間來回張望。他從她眼神便明白，如果他要求離開，她也會放手讓他走，不管那對他們或馬戲團會帶來什麼後果。

　　他想到一長串的問題，但沒一個真正重要。他早已知道自己的答案。他早在十歲時就已經做出決定，在不同的樹木之下，以橡樹果、打賭與一只白手套訂定了誓約。

　　他永遠都會選擇馬戲團。

　　「讓我來吧，」他說：「我會留下來。妳要我怎麼做，我都會照做的。」

　　「謝謝你，貝利。」賽莉雅柔聲說。那些字眼在他耳裡迴盪，平撫了他緊繃到最後一刻的神經。

　　「的確，」馬可說：「我想我們應該正式點。」

　　「你覺得那有絕對的必要性嗎？」賽莉雅問。

　　「都走到這個節骨眼了，我不打算屈就於口頭契約。」馬可說。賽莉雅一時蹙起眉頭，但還是頷首表示同意。馬可小心翼翼放開她的手。她保持平穩，沒有搖晃的模樣。

　　「你要我簽署什麼嗎？」貝利問。

　　「不算是。」馬可說，從右手摘下一枚銀戒。上頭刻著貝利在光線中看不清的東西。馬可往頭上的樹枝伸手，讓戒指穿過一根燃燒中的蠟燭，直到戒指灼焚起來，白晃晃又燙熱。

　　貝利暗想，那簇火焰不曉得是誰許的願。

　　「好幾年前我在這棵樹上許了願。」馬可說，彷彿看透貝利當下的思緒。

　　「你許了什麼願？」貝利問，希望這樣問不會太莽撞，可是馬可並未回答。

　　他把灼亮的戒指收入掌心，再將手伸向貝利。

　　貝利遲疑再三地探出手，預料自己的手指會像之前一樣輕易穿透馬可的手。

　　可是手指竟然停住了，馬可的手握起來幾乎是扎實的。馬可傾身向前，對著貝利的耳朵低語。

　　「我的願望就是她。」他說。

　　接著貝利的手開始發痛。那種痛楚明亮又灼燙，彷彿戒指燒入了他的肌膚。

　　「你在做什麼？」他搶吸到足夠空氣時，勉強發問。那種疼痛劇烈又熾燙，竄遍了全身，害他差點就撐不住發軟的膝蓋。

　　「約束，」馬可說：「是我的專長之一。」

　　他放開貝利的手。痛感立即消失，但貝利的雙腿繼續顫抖。

　　「你還好嗎？」賽莉雅問。

　　貝利點點頭，俯視自己的掌心。戒指已經消失，可是一只亮紅圓圈烙進肌膚。貝利不必問也確定那個疤痕永遠會跟著自己。他合起手，回望馬可與賽莉雅。

　　「告訴我現在該做什麼。」他說。

故事

　　一九〇三年一月　巴黎

　　「故事改變了，我親愛的男孩，」灰西裝男人說，語調中的哀傷幾乎難以察覺，「善惡之間再也沒有苦戰，沒有妖怪可以屠戮，沒有少女需要救援。就我的經驗來說，大部分的少女都有能力自救，不管怎樣，至少是有點身價的那些。再也沒有關於長征歷險、野獸與幸福結局的單純故事。在時下的故事裡，長征歷險缺乏清晰的目標與路線；野獸的形態各有千秋，很難辨認出牠們的本貌；也沒有真正的結局，不管是幸福美滿或其他種類。事情延續下去，重重疊疊、模糊不明，你的故事是你妹妹故事的一部分，而又是很多其他故事的一部分，看不出這些故事要往哪裡發展。比起公主與火龍，比起大野郎與小紅帽，善與惡要複雜多了。難道火龍不算是自己故事裡的英雄嗎？大野狼的行為難道不是出於狼的本性嗎？不過，會花費那麼大的勁兒扮成老奶奶來戲弄獵物的，也許算是稀有奇特的狼吧。」

　　威吉啜飲自己那杯酒，思索過那番話之後才回答。

　　「可是，那不就代表從來就沒有單純的故事嗎？」他問。

　　灰西裝男人聳聳肩，從桌上舉起酒瓶，替自己斟滿杯子。

　　「這種事說來複雜。故事的核心與背後的構想都是單純的，時間會將幽微隱妙之處加以改變與濃縮，讓它們超越普通故事，讓它們的精采度勝過於局部加起來的總和；可是那需要時間。最道地的故事需要時間與熟悉感，才能變成後來的模樣。」

　　服務生停在他們的桌邊，與威吉短促地對談一下，完全沒注意到灰西裝男人。「你會講幾種語言？」服務生離開以後，男人問。

　　「我從來沒停下來數過，」威吉說：「一旦聽得夠多，掌握到基本原則以後，我什麼都能說。」

　　「厲害。」

　　「東一點西一點自然就會學起來。賽莉雅教我怎麼找出模式，怎麼把聲音成組結合起來。」

　　「我希望她的教學能力比她父親好。」

　　「從我對她父親的認識來看，他們相當不同。比方說，她從來不會強迫波比或我去玩複雜的競賽。」

　　「你知道自己剛剛影射的挑戰內容是什麼嗎？」灰西裝男人問。

　　「你呢？」威吉問：「就我看來並不是很明確。」

　　「這世上很少東西是明確的。很久以前──我想你可以說從前從前，如果你想讓它聽起來比實際上輝煌──我跟我最早的學生之一針對世界運行的方式，針對永恆、持久與時間，各持不同意見。他認為我的系統落伍過時，於是自行發展出自認更勝一籌的方法。我的想法是，只有能夠傳授給他人的方法才值得考究，所以他也開始教學。我們讓各自的學生對決，一開始只是單純的試驗，不過久而久之就變得越來越複雜。它們的本質向來就是混亂與控制的挑戰，要看看哪種技巧更加強大。要把兩位競賽者放進同一個場地裡，等著一人倒地告降，這是一回事。當場地除了他們之外還有其他因素、每種行為都有副作用的時候，看著他們如何進展，那又是另一回事。最後這場挑戰特別有意思。我承認鮑恩小姐找到了非常高明的退場方式，不過我確實遺憾自己在這過程中失去了一名學生。」他啜飲一口酒。「他可能是我教過的學生裡最優秀的一個。」

　　「你認為他死了？」威吉問。

　　男人放下杯子。

　　「你認為他沒死？」在別有深義的停頓過後，他反問。

　　「我知道他沒死。就像我知道賽莉雅的父親也沒死，他正站在那扇窗邊。」威吉舉起杯子，朝著門邊的幽暗窗戶偏了偏杯子。

　　玻璃裡的影像可能是身穿精心剪裁外套的灰髮男人，也可能是眾多映影的融合（顧客、侍者、街道傳來的折射與破碎光線），微微起伏蕩漾，繼而變得完全難以辨別。

　　「他們兩人都沒死，」威吉繼續：「可是也不像那樣。」他朝著窗戶點點頭。「他們在馬戲團裡，他們就是馬戲團。你可以在迷宮聽到他的腳步聲，你可以在雲迷陣嗅到她的香水味，妙極了。」

　　「你覺得被囚禁很妙？」

　　「那是觀點的問題，」威吉說：「他們擁有對方。他們被侷限在一個讓人驚歎的空間裡，那個圍繞在他們四周的空間能夠也將會成長與改變。就某方面來說，他們擁有全世界，只受他個人的想像力所束縛的世界。馬可一直在教我他的幻術技巧，可是我目前還沒精通。所以，是的，我覺得很妙。他把你當父親看，你知道吧？」

　　「是他跟你說的嗎？」灰西裝男人問。

　　「不是直接親口跟我說的，」威吉說：「他讓我讀他。我可以看到人們的過去，如果那個人信任我，有時候就可以得到鉅細靡遺的訊息。因為賽莉雅信任我，所以他也是。我想他已經不再怪你了。因為你，他得到了她。」

　　「我選他來跟她對比，也是來跟她互補的。也許我挑得太好了。」灰西裝男人向桌子傾身，彷彿準備密謀地竊竊私語，可是並未改變音量。「那正是錯誤所在，你要明白。他們太過匹配，過度迷戀對方，因此起不了競爭心。現在永遠再也不能把他們分開了，真可惜。」

　　「我想你不是浪漫的人。」威吉說，拿起酒瓶替自己重斟一杯。

　　「我年輕的時候是，那是很久很久以前的事了。」

　　「看得出來。」威吉邊說，邊把酒瓶擱回桌上。灰西裝男人的過去往古遠以前綿延伸展。比威吉認識的任何人都久遠。他只能讀到幾個局部，許多早已磨舊褪色。跟馬戲團相連的那幾部分最為清晰，也是他理解起來最容易的。

　　「我看起來有那麼老嗎？」

　　「你沒有影子。」

　　灰西裝男人綻放笑容，是整晚下來表情唯一顯眼的改變。

　　「你滿有領悟力的嘛，」他說：「百人之中，也許甚至是千人之中，都不會有一位注意到那麼多。對，我的確很老。我在自己的時代裡見識過許多事情，有些是我寧可忘懷的。說到底，那會對人造成負面影響。就某方面來說，一切都會。就像一切會隨著歲月褪色消逝一樣。我也不例外，躲不過那個法則的。」

　　「你最後會淪落到他那個地步嗎？」威吉對窗戶點點頭。

　　「我當然希望不會。我願意敞開心胸接受避免不了的事情，即使我有往後推延的辦法。他當時尋求的是永生不朽，追求那種東西是很糟糕的。那不等於追求任何事情，而是想躲避無法躲避的事情。要是他目前還沒鄙視自己的那種狀態，以後也慢慢會有那種感覺。我希望我的學生跟你的老師會比較幸運。」

　　「你是說……你希望他們死得了？」

　　「我的意思只是，如果可以的話，我希望他們能在不恐懼的狀況下，找到黑暗或天堂，」他頓住之後又補充：「我希望你跟你的夥伴們也是。」

　　「謝謝。」

　　威吉說，雖然他不大確定自己能夠體會那種感觸。

　　「你跟你妹妹出生的時候，我致贈搖籃，對你們來到世間表示歡迎，所以我至少能做的是，祝福你們也能愉快地離開世間，因為我懷疑自己到時恐怕不會在場親自替你們送別。其實我希望自己不會。」

　　「魔法還不足以讓你為它而活嗎？」威吉問。

　　「魔法啊，」灰西裝男人複述，把那個字眼轉成了笑聲，「這不是魔法。這是世間運作的方式，只不過只有很少人花時間停下腳步注意它而已。看看你的四周，」他說，用手朝四周的桌子揮揮，「對於在這世間可能發生的事情，他們根本沒有一絲概念。更糟的是，即使你想點醒他們，也沒人願意傾聽。他們想要相信的是：魔法只是高明的騙術，因為要是把魔法當真，他們晚上就會難以成眠，為了自己的存在而感到害怕。」

　　「可是有些人就能被點醒。」威吉說。

　　「的確，這類的事情是可以被教導的。對於比這些人更年輕的心靈來說，學起來比較容易。當然也有戲法。不是從帽子裡變出兔子的那種胡鬧，而是讓這個宇宙更容易接觸的方法。現在很少、很少人願意花時間學習那些東西了；不幸的是，有天賦的人甚至更少。你跟妹妹就有，那是馬戲團開幕的結果，是事先沒料到的。你們要拿那份天分來做什麼？要發揮什麼功能？」

　　威吉回答之前認真思索。在馬戲團的範圍之外，這類東西似乎沒多少地方可以派上用場，不過也許那就是這男人所說的重點所在。「我說故事啊。」他說。那是他真心實意的回答。

　　「你說故事？」男人問，被挑起了興趣的模樣明顯可見。

　　「故事、傳說、吟遊詩人口述的傳奇，」威吉說：「不管你想怎麼稱呼都行。就是那些我們稍早討論過、比以前更為複雜的東西。我把自己看到的過去片段結合起來，串成一個個敘事。也沒那麼重要啦，那不是我來這裡的原因──」

　　「那很重要啊，」灰西裝男人打岔說：「必須有人傳講那些故事。當戰役開打、戰勝與落敗；當海盜發現寶藏；當火龍吞下敵手當早餐，一邊配上一杯正山小種紅茶──就是需要有人在彼此重疊的敘事裡將這些片段傳講出來。那其中含有魔法。魔法就在聽者心裡，故事在每雙耳朵聽來都有所不同，會以永遠難以預測的方式影響聽者，從平凡到深奧。你說出的故事，可能會駐足於某人的靈魂，成為他們的鮮血與自我與目的。那個故事會感動與驅策他們，誰曉得那個故事跟你的話語會促使他們拿出什麼作為。那就是你的角色、你的天賦。你妹妹可能看得到未來，可是你自己可以形塑未來。小鬼，別忘了那點。」

　　他又小啜一口酒。「畢竟魔法有很多種類。」

　　威吉頓了頓，思索灰西裝男人在看他的眼神上的變化。他暗想，男人稍早天花亂墜地抒發故事再也不如往昔的那番言論，是不是只是裝模作樣，而並不真心相信。

　　男人之前對威吉反應冷淡、興趣缺缺，但現在瞅著威吉的神情，卻好似孩子望著新玩具，或一頭野狼瞟著特別有趣的獵物，不管對方身披紅斗篷或其他衣物。

　　「你想分散我的注意力。」威吉說。

　　灰西裝男人只顧著啜飲自己的酒，越過杯緣睨著威吉。

　　「那場競賽結束了吧？」威吉問。

　　「算是也算不是，」男人把杯子放下之後繼續說：「技術上來說，它已經陷入前所未料的漏洞，並未妥當地結束。」

　　「那馬戲團呢？」

　　「我想那就是你想找我談談的原因？」

　　威吉點點頭。「貝利從你們的競賽者那裡繼承了位置。我妹妹已經跟錢德瑞許談妥商務層面的事情。有文件為憑，原則上我們已經擁有並負責馬戲團的運作。我自願處理過度時期的剩餘工作。」

　　「我雖然不喜歡拖泥帶水，可是事情恐怕沒那麼簡單。」

　　「我沒有覺得事情很簡單的意思。」威吉說。

　　在接下來的停頓中，幾張桌子揚起一陣笑聲，在空氣中輕輕蕩漾之後又靜定下來，隱入低沉穩定的對話嗡嗡聲與玻璃杯互碰的脆響。

　　「你不曉得你會讓自己陷進什麼事情，小鬼頭，」灰西裝男人靜靜說：「你不曉得那整個事業有多麼脆弱，後果又有多麼難以確定。貝利要不是被收留到你的馬戲團，他會變成什麼樣子？他只不過是個愛作白日夢的傢伙，一心渴望自己根本不瞭解的事物。」

　　「我想當個愛作夢的人並沒有錯。」

　　「是沒錯，但夢想有時會變成惡夢。我懷疑勒菲夫賀先生對那點的確略知一二。你最好讓整件事自然消逝，讓它成為神話、任人遺忘。所有的帝國終究會衰亡．事情就是如此，也許該要放手讓這件事隨風而逝了。」

　　「我恐怕沒這個意願。」威吉說。

　　「你還非常年輕。」

　　「既使貝利、我妹妹跟我相對之下，就像你說的，非常年輕。可是如果我算算這項提案背後每個人的年齡，加總起來可能會勝過你的年紀，我就用大家合起來的年齡來做賭注。」

　　「也許吧。」

　　「我不曉得你的競賽依循的是哪種規則，可是我猜你也剛好欠我們這份人情，我們曾經為了你的賭注而飽受風險。」

　　灰西裝男人嘆口氣。他往窗戶匆匆一瞥，但放眼不見海克特．鮑恩的影子。

　　如果魔幻大師普洛斯佩羅對這件事有意見的話，看來是選擇隱而不宣。

　　「我想那個論點是有效的，」灰西裝男人稍作考慮之後說：「可是我對你並沒有虧欠，年輕人。」

　　「那你為什麼過來？」威吉問。

　　男人綻放笑容但不發一語。

　　「我想交涉的東西，在本質上是個使用過後的競賽場，」威吉繼續說：「對你來說已經沒有進一步的用途，但那裡對我來說意義非凡。你是沒辦法勸退我的，儘管開個價碼吧。」

　　灰西裝男人的笑容益發燦爛。

　　「我想聽個故事。」他說。

　　「故事？」

　　「我想要這個故事，你的故事，就是最後把我們帶到這個地方、讓我們坐在這些椅子裡喝著這瓶酒的來龍去脈。我不想聽你從這裡──」他用手指輕拍太陽穴──「創造出來的故事，我想聽這裡的故事。」他讓手流連在心臟前方片刻，然後才往後靠上自己的椅背。威吉考慮這個提議一會兒。

　　「如果我跟你說這個故事，你會把馬戲團給我？」他問。

　　「我會把自己對馬戲團僅剩的丁點控制移交給你。等我們離開這張桌子的時候，我對你的馬戲團將再也沒有置喙的餘地，我會斷絕跟它的一切關係。等那瓶酒喝空了，那場在你出生之前就開始的挑戰就會終結，正式宣告以不分勝負的平局作結。那樣應該就夠了。我們達成協議了嗎，莫瑞先生？」

　　「協議達成。」威吉說。

　　灰衣男人斟完最後的酒。他放回桌上時，燭光在空酒瓶上發出反光與折射。

　　威吉握著酒杯旋繞著酒。酒是裝在瓶裡的詩作，他心想。那種感觸他最初是從戴森先生那裡聽到的，可是他知道那是另一位作家講過的話，不過此時他想不起到底是誰。

　　千頭萬緒，該從何處說起，有那麼多元素需要考慮。

　　他暗想，馬戲團的詩意是否也可能裝填入瓶。

　　威吉啜了口酒，將杯子往桌上一放。他往後靠坐於椅，穩穩迎向瞄準著他的目光。他不疾不徐，彷彿擁有全世界、擁有整個宇宙的時間，從故事比現在還更受重視的歲月開始（但難說未來哪天故事或許會比現在更具意義），他吸了口氣，釋放心中糾結成團的文字，於是乎文字就從他的唇間不費吹灰之力滔滔落下。

　　「馬戲團不聲不響地來了。」